<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A princes looking glasse, or A princes direction, very requisite and necessarie for a Christian prince, to view and behold himselfe in containing sundrie, wise, learned, godly, and princely precepts and instructions, excerpted and chosen out of that most Christian, and vertuous Basilikon dōron, or his Maiesties instructions to his dearest sonne Henrie the prince, and translated into Latin and English verse (his Maiesties consent and approbation beeing first had and obtained thereunto) for the more delight and pleasure of the said prince now in his young yeares: by William Willymat.</title>
            <author>Willymat, William, d. 1615.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1603</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 126 KB of XML-encoded text transcribed from 48 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2013-12">2013-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A04235</idno>
            <idno type="STC">STC 14357</idno>
            <idno type="STC">ESTC S107563</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99843262</idno>
            <idno type="PROQUEST">99843262</idno>
            <idno type="VID">7979</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A04235)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 7979)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 994:02)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>A princes looking glasse, or A princes direction, very requisite and necessarie for a Christian prince, to view and behold himselfe in containing sundrie, wise, learned, godly, and princely precepts and instructions, excerpted and chosen out of that most Christian, and vertuous Basilikon dōron, or his Maiesties instructions to his dearest sonne Henrie the prince, and translated into Latin and English verse (his Maiesties consent and approbation beeing first had and obtained thereunto) for the more delight and pleasure of the said prince now in his young yeares: by William Willymat.</title>
                  <author>Willymat, William, d. 1615.</author>
                  <author>James I, King of England, 1566-1625. Basilikon doron.</author>
                  <author>Henry Frederick, Prince of Wales, 1594-1612.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[7], 88, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printed by Iohn Legat, printer to the Vniuersitie of Cambridge. 1603. And are to be sold in Pauls Churchyard [, London,] at the signe of the Crowne by Simon Waterson,</publisher>
                  <pubPlace>[Cambridge] :</pubPlace>
                  <date>[1603]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>An adaptation of: James I.  Basilikon dōron.</note>
                  <note>Latin and English verse on facing pages.</note>
                  <note>The words "Basilikon dōron" are in Greek characters.</note>
                  <note>Even page numbers on recto.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Education of princes --  Early works to 1800.</term>
               <term>Kings and rulers --  Duties --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-09</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>John Latta</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>John Latta</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:7979:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:7979:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <hi>A</hi> PRINCES LOOKING GLASSE, OR A PRINCE DIRECTI<g ref="char:EOLhyphen"/>ON, very requiſite and neceſſarie for a Chriſtian Prince, to <hi>view and behold himſelfe in, containing ſundrie, wiſe, learned, god<g ref="char:EOLhyphen"/>ly</hi> and Princely precepts and inſtructions, excepted and <hi>choſen out of that moſt Chriſtian, and vertuous</hi> ΒΑΣΙΛΙΚΟΝ ΔΩΡΟΝ, or his Maieſties inſtructions to his deareſt ſonne <hi>HENRIE the Prince, and tranſlated into Latin and Engliſh</hi> verſe (his Maieſties conſent and approbation beeing firſt <hi>had and obtained thereunto</hi>) <hi>for the more delight and</hi> pleaſure of the ſaid Prince now in his <hi>young yeares:</hi> By William Willymat.</p>
            <q>
               <bibl>
                  <hi>Prov. 22.6.</hi>
               </bibl>
               <p>Inſtrue puerum, pro ratione viae ipſius: &amp; quùm valde ſenuerit, non recedit ab <gap reason="illegible: blotted" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>.</p>
               <bibl>
                  <hi>Phocilides.</hi>
               </bibl>
               <p>Dum teuer eſt natus, generoſ<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap> inſtrue mores.</p>
            </q>
            <p>PRINTED BY IOHN LEGAT, PRIN<g ref="char:EOLhyphen"/>ter <hi>to the <g ref="char:V">Ʋ</g>niuerſitie of Cambridge.</hi> 1603. And <gap reason="illegible: blotted" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> to be ſold in Pauls Churchyard at the ſigne of the <gap reason="illegible: blotted" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> by Simon Waterſon.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:7979:2"/>
            <pb facs="tcp:7979:2"/>
            <head>
               <hi>TO THE MOST</hi> VER<g ref="char:EOLhyphen"/>tuous, and famous young Prince, <hi>HENRIE FREDERICK, Prince of Wales,</hi> Knight of the moſt noble order of the Garter: Grace from <hi>God the Father, and all manner of happines and</hi> bleſſings externall, internall, and eternall, <hi>through Chriſt Ieſus.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">P</seg>Hillip the King of Macedonia imme<g ref="char:EOLhyphen"/>diatly after the birth of his ſonne Alex<g ref="char:EOLhyphen"/>ander, is ſaide to haue written vnto that moſt famous Philoſopher Ariſtotle af<g ref="char:EOLhyphen"/>ter this manner: <hi>Philippus Ariſtoteli ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lutem dicit. Filium mihi genitum ſcito, quamobrem dijs habeo gratiam, non per<g ref="char:EOLhyphen"/>inde quia natus eſt, quàm pro co quod naſci contigit temporibus vitae tuae: ſpero enim fore, vt educatus erudituſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> abs te, dignus existat &amp; nobis, &amp; rerum iſtarum ſucceſſione, &amp;c.</hi> But I may write vnto you (O moſt worthie young Prince) <hi>Deo Opt. Max. gratias habeto maximas, non perinde quia natus es prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ceps, quàm pro eo, quod à tanto Rege, tali<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> patre divina benig<g ref="char:EOLhyphen"/>nitate genitum eſſe contigit, qui &amp; potuit, &amp; voluit, te ſuo ipſius cerebro, ſuo ipſius calamo, ſuo ipſius labore, cura &amp; diligentia ita formare &amp; erudire, vt &amp; illo patres, &amp; regnorum ſuerum
<pb facs="tcp:7979:3"/> ſucceſſione dignus exiſtas.</hi> Plato likewiſe is ſaid to haue left it written that the Kings of Perſia with great care and di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligence, ſought forth foure manner of teachers to inſtruct ſuch their children, as they hoped ſhould ſucceede them in their kingdomes: firſt the trueſt that might be found, which did euer teach them that truth in a king was alwaies moſt chiefly to be regarded, and maintained: ſecondly the iuſteſt, who euer taught them that iuſtice in a politique gouernment was to be preferred: thirdly the temperateſt, who alwaies ſet before them examples of temperancie: and fourthly the valianteſt, who euer ſhewed them many things concerning fortitude, theoricall vertues, and the worthie acts of kings, Princes, and noble men, and exhor<g ref="char:EOLhyphen"/>ted them diligently to imitate good examples, and to eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chew, hate, and vtterly deteſt the badde examples, and ſhamefull enterpriſes of wicked tyrants. But I may write vnto you (moſt vertuous Prince) that as our heauenly fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther hath liberally prouided for you by birthright, (if you liue thereunto) the ſcepters of diuers kingdomes; ſo hath he alſo as louingly cauſed you to be borne the ſonne of ſuch a father, who as he is able through the rare and excel<g ref="char:EOLhyphen"/>lent gifts of God; ſo by the penning of that his <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> for your onely ſelfe, he hath ſhewed him<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelfe in very deede to be anſwerable to thoſe foure picked, ſought for, and choſen teachers of the Perſians. Doe but view, I pray you, and conſider a while the foure qualities of thoſe foure Perſian teachers, and then weigh and exa<g ref="char:EOLhyphen"/>mine your owne deare fathers Chriſtian, and Princely in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtructions, and you ſhall right ſoone perceiue that his fa<g ref="char:EOLhyphen"/>therly precepts there, vnto you commended, doe not a farre off point, and aime at thoſe foure vertues by them ſeuerally taught, but rather in ſuch aboundant ſort (con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidering
<pb facs="tcp:7979:3"/> his ſhort and compendious manner of writing) diſplay, and lay open for your inſtruction, and admoniti<g ref="char:EOLhyphen"/>on, firſt the trueth, I meane the moſt true prudencie of Gods moſt holy word, which he in earneſt wiſe commen<g ref="char:EOLhyphen"/>deth vnto you, in your ſelfe, and among your ſubiects to be eſpecially regarded, and maintained. Secondly iuſtice which teacheth you to be carefull with great magnanimi<g ref="char:EOLhyphen"/>tie, wiſdome, and diſcretion to preſerue your politicke go<g ref="char:EOLhyphen"/>uernment. Thirdly temperance, or moderation, which he chargeth you ouer and ouer againe, to obſerue, not one<g ref="char:EOLhyphen"/>ly in your kingly offices and duties, but alſo euen in all things indifferent, as in your apparell, in your meates, and drinkes, your ſleeping, your bodily exerciſes, &amp;c. And fourthly fortitude, deſcribing there vnto you, what true fortitude is, and wherein it truely conſiſteth. The which foure vertues, and many others, your fathers booke (ſauou<g ref="char:EOLhyphen"/>ring of no ſmal paines, dilige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, &amp; vigila<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t reading,) entrea<g ref="char:EOLhyphen"/>ted of; which after that it came to my hands here in Eng<g ref="char:EOLhyphen"/>land (ſince the deceaſe of our late ſoueraigne Queene E<g ref="char:EOLhyphen"/>lizabeth) my wits were ſo rauiſht therewith at the firſt reading, that I againe and againe read it ouer, and yet not ſufficed therewith, I tooke pen in hand, and as my ſlender wit and abilitie ſerued me, I excerpted, and here and there picked out, briefly as I could, the fitteſt and principalleſt precepts and inſtructions, and thoſe ſeuerally haue I tran<g ref="char:EOLhyphen"/>ſlated into Latine &amp; Engliſh verſes, euery ſentence into a Tetraſtick Latine, &amp; an Hexaſtick Engliſh, which in that ſuddaine phylauticall heate of my ſpirit, I haue cauſed here to be publiſhed, &amp; preſumed very boldly like a blind Bauius to commit them to the ſhrouding of your Prince<g ref="char:EOLhyphen"/>ly wings, moſt humbly crauing that you would pardon mine attempt and grant them your fauourable protecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on:
<pb facs="tcp:7979:4"/> which if you will vouchſafe to doe, then ſhall both this haſtie birth of my weake braine come abroad with more ſafetie from the nipping of all buſie baweling bar<g ref="char:EOLhyphen"/>kers, curious cauillers, ſawcie Sycophants, and all the fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ctious familie of Momus his mates, and my ſelfe alſo as otherwiſe, ſo hereby the more bounden continually to in<g ref="char:EOLhyphen"/>vocate the Almighties maieſtie, ſo to direct, gouerne, and guide all your actions with his holy ſpirit, that here in this life you may principally become zealous for his honour and glorie, then that you may in ſome good meaſure ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfie the heartie hope and deſired expectation, <hi>patriae, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rentum, &amp; amicorum ortus tui partem ſibi vendicantium;</hi> And laſtly, afterwards obtaine a portion in the number of Gods elect children in that heauenly Hieruſalem.</p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi>Ruskington in Lincolnſhiere</hi> 
                  <date>
                     <hi>this</hi> 6. <hi>of December. 1603.</hi>
                  </date>
               </dateline>
               <signed>Your Fathers Maieſties moſt loyall ſubiect and both his and your humble Orator, <hi>William Willymat.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="half_title">
            <pb facs="tcp:7979:4"/>
            <p>SPECVLVM PRINCIPIS.</p>
         </div>
         <div n="1" xml:lang="lat" type="book">
            <pb n="1" facs="tcp:7979:5"/>
            <head>
               <hi>Lib. 1.</hi> Speculum Principis:</head>
            <lg n="1">
               <head>1. Praeceptum. Deus cognoſcendus, amandus, gratiae deo agendae.</head>
               <l>SIt tibi cura Deum cognoſcere prima potentem,</l>
               <l>Proxima ſyncero complecti cordie amore:</l>
               <l>Quote maiori Deus inſigniuit honore,</l>
               <l>Is ſibi vult; anto referatur gratia maior.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2. Praeceptum. Regi non conceditur liberior poteſtas peccandi quòd Rex ſit.</head>
               <l>Non tibi liberior ſceleris conceſſa poteſtas,</l>
               <l>Quod reliquos ſuperas regis diademate clarue.</l>
               <l>Juſpicitur populo minimus vel Principis error,</l>
               <l>Grandia cum nihili priuati crimina pendit.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3. Praeceptum. Reges quantum authoritate, tantum virtute, &amp; bonis operibus, ſubditos praecedere debent.</head>
               <l>Eſto memor reges ſolio pracellere plebi,</l>
               <l>Vt coram populo vigeant virtute ſerena,</l>
               <l>At<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> palam niteant operum ſplendore bonorum,</l>
               <l>Lumen vt accenſum ſpiſſas illuminat vmbras.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4. Praeceptum. In timorem, &amp; notitiam Dei, intendendus eſt animus.</head>
               <l>Vt te ſacra docent Salomonis dicta, timorem</l>
               <l>Notitiam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> dei, pra cunctis arripe rebus:</l>
               <l>Haec quaecun<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> decent profitentem dogmata Chriſti,</l>
               <l>To praeſtare docent, munuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſubire Monarchae.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="3" facs="tcp:7979:6"/>
               <head>5 Volenti regis aut Chriſtiani officia &amp; mumera exe<g ref="char:EOLhyphen"/>qui, ſacrae ſcrutandae ſunt literae.</head>
               <l>Si cupias populo moderari legibus aequis,</l>
               <l>Si vel <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> ſanctam traducere vitam:</l>
               <l>Scripturas ſcrutare ſacra<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, lege, percipe lectas,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t verus pateat ſenſus dominum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> precare.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6 Non ad ſenſus noſtros interpretandae ſunt ſacrae ſcripturae.</head>
               <l>Scripturae à recta nunquam declinet amuſſi</l>
               <l>Tur bidus affectus, ſed eum rege lumino verbi:</l>
               <l>Nec contra ſenſum violenter coge ſacrata</l>
               <l>Verba loqui, <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> qúod quidam turpiter audent.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7 Scriptura duo in ſe continet, mandatum, &amp; prohibitum.</head>
               <l>Pagina ſacra duo praeſertim continet in ſe,</l>
               <l>Quae bona ſunt mandat, prohibet contraria, pare</l>
               <l>Partem in vtram<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> libens, tibi nec ſatis eſſe putabis</l>
               <l>Declinaſſe malum, bona ſi non feceris aequé.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8 Non eſt alicui indulgendum peccato, tametſi pluri<g ref="char:EOLhyphen"/>ma alia praeſtiteris bona.</head>
               <l>Neue putes licitum quod ſacrae legis adactus</l>
               <l>Imperio, bona praeſtiteris vel plurima, factis</l>
               <l>Turpia praetextu iuſtis miſcerier iſto</l>
               <l>Poſſe; deo ſcelus hoc eſt intolerabile iuſto.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="5" facs="tcp:7979:7"/>
               <head>9 Totus Dei cultus in duobus poſitus eſt.</head>
               <l>Relligio gradibus conſtat diuina duobus,</l>
               <l>Interiore, Deum prece ſollicitare fideli:</l>
               <l>Exteriore, ſacros vitae producere fructus;</l>
               <l>Ille Dei, cultum, docet, hic te fratris amorem.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10 Firmiſſima religionis fundamenta ſunt ſacrae ſcripturae.</head>
               <l>Hanc veram ſolam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> putes quam ſuſtinet ipſa</l>
               <l>Pagina ſacra (baſis firmiſſima) relligionem.</l>
               <l>Non ſcripto verbo fundata ſuperflua ſunto;</l>
               <l>Huic ſimul oppoſitum ſit deteſtabile monſtrum.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11 Duae ſunt totius ſacrae ſcripturae partes, fundamen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum prioris eſt lex, poſterioris Chriſtus.</head>
               <l>Scripturae partes ſunt lex, amp; foedera pacis</l>
               <l>In Chriſto mediante ratae, peccata reuelat</l>
               <l>Lex iram<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Dei, foedo pro crimine iuſtam:</l>
               <l>Foedus habet Chriſtum peccatum morte fugantem.</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12 Legis epitome eſt decalogus, per Moſen &amp; Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phetas fuſiùs explicatus.</head>
               <l>Legis ſumma decem praeceptis traditur, atqui</l>
               <l>Fuſiùs haec Moſes aperit, ſancti<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Prophetae.</l>
               <l>Praemia morigeris proponunt dulcia ſanctis,</l>
               <l>Et ſua conſequitur iuſtiſſima poena rebelles.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="7" facs="tcp:7979:8"/>
               <head>13 Summa Euangelij continetur in quatuor hiſtorijs de Chriſti nativatate, vita, morte, &amp;c.</head>
               <l>Quatuor hiſtorijs deſcripta eſt gratia ſacris,</l>
               <l>Quae referunt Chriſtum natum, vivum, cruce paſſum,</l>
               <l>Morte reſurgentem, coelos, ſuperoſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> petentem:</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ſus Apoſtolicis quorum patet ordine ſcriptis.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14 Peccati cognitio ex lege, cuius commentaria ſunt Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phetae, &amp; libri Proverbiorum, &amp; Eccleſiaſtae.</head>
               <l>Peccattum vis lege tuum cognoſcere tetrum?</l>
               <l>Perlege diuini Moſis pia ſcripta Prophetae.</l>
               <l>In Moſis libros vis commentaria? prudens</l>
               <l>Perlege quae ſcripſit Salomon, alij<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Prophetae.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15 Perlegant reges, divinitus inſpiratos regum libros, &amp; annales.</head>
               <l>
                  <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> ſcriptos annales perlege regum,</l>
               <l>Hîc etenim cernes, moreſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> modum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> regendi:</l>
               <l>Hîc inter reges vitioſos, ſiue beatos,</l>
               <l>Te facilè invenias, propria ſeu claſſe reponi.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16 Doctrina, vita, &amp; mors Chriſti, ex quatuor Euangeliſtaru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hiſtorijs, &amp; ex Apoſtolorum epiſtolis petenda ſunt.</head>
               <l>Doctrinam Chriſti, vitam, mortem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> laboras</l>
               <l>Scire? Euangelij ſcriptores perlege ſacri:</l>
               <l>Scire tamen plus vis? quid mandat epiſtola Pauli,</l>
               <l>Quid Petri pete, quid Iudae, diui<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Iohannis.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="9" facs="tcp:7979:9"/>
               <head>17 Caſto, ſancto, lubenti<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> animo legendae ſunt ſacroſanctae ſcripturae.</head>
               <l>Syncero, caſto<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> legas pia dogmata corde,</l>
               <l>Quae ſuperant captum ſancto reuerere timore,</l>
               <l>Saepius &amp; laeto lege pectore cognita, dura</l>
               <l>Perſpicere vt poſſis, ſummo contende labore.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18 Fides animam Deo conglutinans, precibus nutritur.</head>
               <l>Quae promiſſa dei ſibi firmiter applicat ipſi</l>
               <l>Hanc (dilecte) fidem rape, vi faelice coactam:</l>
               <l>Haec alit, &amp; purae mage relligionis adauget</l>
               <l>Semen, &amp; ipſa dei verbo, precibus<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> fouetur.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19 Precatio dominica, Pſalmi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Dauidici praecipuae in precibus formae.</head>
               <l>Dirigat in precibus breuis &amp; pia forma precandi</l>
               <l>A Chriſto praeſcripta ſuis: &amp; Dauidis hymni,</l>
               <l>Qui regni faſces geſtans, conducere regi,</l>
               <l>Qua poſſunt nouit, precibuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> petenda modeſtis.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20 Saepe deum precare, animo praeſertim quielo, vel ſaltem lecto decumbens.</head>
               <l>Sollicita dominum precibus cum libera curis</l>
               <l>Mens ſiet, imprimis dederis cum membra quieti.</l>
               <l>Publica nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> alijs praebent exempla precandi</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ota magis, quam dant ſolatia iuſta precanti,</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="11" facs="tcp:7979:10"/>
               <head>21 Quae precibus à Deo petenda.</head>
               <l>Non contende tuis ſolùm coeleſtia votis,</l>
               <l>Sed nunc exigui, nunc magni ponderis ora</l>
               <l>Accumulet tibi dona deus, quibus ipſe potitus</l>
               <l>Tandem confirmes fidei rata pignora verae.</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22 Impetrata à deo gratiſſimo accipienda animo; non impetrata aequo ferenda animo.</head>
               <l>Si deus annuerit precibus, voti<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> potentem</l>
               <l>Fecerit, ipſe refer grates mox pectore laeto;</l>
               <l>Sin contra: ipſe feras, dominum votiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> fatiga,</l>
               <l>Vt vidua iniuſti penetrauit Iudicis aures.</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23 Conſcientia quid ſit, vnde ſit, quales eius effectus.</head>
               <l>Nil conſcire ſibi, nihil eſt niſi mentis opacae</l>
               <l>Lumen, ab aterno cuivis motore tributum;</l>
               <l>Siqua gerit iuſtè, reſtatur iuſta gerenti,</l>
               <l>Si ſed iniqua facit, ſenſu compungit amaro.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24 Conſcientia quomodo tractanda, &amp; qui eius morbi.</head>
               <l>Nil conſcito tibi, nulla palleſcito culpa,</l>
               <l>Non ſis ſecurus, tua te malefacta repungant,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ana ſuperſtitio non te perſtringat, vt vlla</l>
               <l>Grata Deo ſperes, niſi quae Deus imperet ipſe.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="13" facs="tcp:7979:11"/>
               <head>25 Quomodo agenda ſit vita, vt nullam in animis noſtris conſcientiae labem habeamus.</head>
               <l>Singula quo<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> die recolas commiſſa ſceleſtè,</l>
               <l>Iudicio<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuo damnabis turpia, ne te</l>
               <l>Vindictam repetendo, deus dijudicet acer</l>
               <l>Iudex, abiectâ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> morâ vitiofa relinquas.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26 Dies extremi iudicij aſſiduè recolendus.</head>
               <l>Iudicij extremi quo te mors pallida ſiſtet</l>
               <l>Eſto memor, tanquam rationem iure daturus,</l>
               <l>Praeſentem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> diem tibi diluxiſſe ſupremum</l>
               <l>Credito, ſic nunquam metues fera ſpicula mortis.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27 A iurando &amp; mentiendo abſtinendum.</head>
               <l>In vanum domini iurando aſſumere nomen</l>
               <l>Noli: lucra ſcelus magnum non magna ſequentur.</l>
               <l>Mentiris metuas, ſis audax dicere verum.</l>
               <l>Peccat enim pariter mendax, &amp; vera rocondens.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28 Inter ſubſtantias &amp; vmbras eſt diſcernendum.</head>
               <l>In mediis diſcrimen habe, rebuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſalutis,</l>
               <l>Externos inter ritus, cultum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſupremi</l>
               <l>Numinis internum diſcerne, dei petat ipſa</l>
               <l>Quid lex, quid figmenta hominum diſtingue peritè</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="15" facs="tcp:7979:12"/>
               <head>29 Verbum Dei ſi referant miniſtri, honore ſunt digni; ſin contrà, cohibendi.</head>
               <l>Si domini verbo referant fundata miniſtri,</l>
               <l>Legatos tanquam Chriſti reuerere miniſtros:</l>
               <l>Sed fines verbi tibi ſi tranſire videntur,</l>
               <l>Regali ſceptro tales compeſce vagantes.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30 Sit deus in ore tibi parcius, in corde vero frequentiùs.</head>
               <l>Ore Deus modicè, ſed pectore plurimus eſto;</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>irtutem quod ames ipſam, &amp; virtutis alumnos,</l>
               <l>Omnigenum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſcelus quod detestabile ducas,</l>
               <l>Re potiùs cupias populo, quam voce patere.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31 Non ſis hypocrita, ſed re potiùs, quam nomine pius eſſe ſtudeto.</head>
               <l>Non placeant fictae ſpecies pietatis, &amp; vmbrae,</l>
               <l>Nec potiùs mundi, quam coeli munera ſperus,</l>
               <l>Nam tibi pro meritis operum ſi praemia captes</l>
               <l>In terris, coelis quae ſunt tibi debita perdes.</l>
            </lg>
            <trailer>Finis libri primi.</trailer>
         </div>
         <div n="1" xml:lang="eng" type="book">
            <pb n="2" facs="tcp:7979:5"/>
            <head>Or a Princes direction. <hi>1. Book.</hi>
            </head>
            <lg n="1">
               <head>1</head>
               <l>CAre firſt my ſonne your God to know and loue,</l>
               <l>Which rules all things from azurde skies aboue:</l>
               <l>Who as he hath you brought to glorious throne</l>
               <l>Of regall ſtate, aboue the reſt, alone,</l>
               <l>So doeth he ſtill expect of you iuſtly,</l>
               <l>Redoubled thankes, from heart vnfainedly.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2</head>
               <l>Thinke not you may more boldly ſinne imbrace,</l>
               <l>Becauſe you ſit aloft in royall place:</l>
               <l>But knowe becauſe you are a Prince of fame,</l>
               <l>That vice muſt not diſgrace your Princely name:</l>
               <l>A Princes fault, though ſmall, each man doth ſcorne,</l>
               <l>When ſubiects hainous faults are lightly borne.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3</head>
               <l>On Princes God doth glorie great beſtowe,</l>
               <l>Aboue their ſubiects farre in fame to flowe,</l>
               <l>Hereby declaring plaine as in a glaſſe,</l>
               <l>That they in vertues muſt all other paſſe:</l>
               <l>Their vertuous life to all muſt caſt a light,</l>
               <l>As candles cleere doe ſhine in darkeſome night.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4</head>
               <l>Firſt ſtriue for knowledge of your God to haue,</l>
               <l>And next his feare in heart ſure to engraue:</l>
               <l>As Salomon doeth teach in words full plaine,</l>
               <l>From thence the ſureſt treaſures you ſhall gaine,</l>
               <l>Your kingly duties here on earth to frame,</l>
               <l>And be a Chriſtian true in deed and name.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="4" facs="tcp:7979:6"/>
               <head>5</head>
               <l>The path that doth direct you to the place</l>
               <l>Where you may learne to ſway your kingly mace,</l>
               <l>Is ſacred Scriptures; which both read, and heare,</l>
               <l>Search out, and learne them with true Chriſtian feare:</l>
               <l>And pray to God your ſenſes ſo to guide,</l>
               <l>That from true ſenſe thereof you neuer ſlide.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6</head>
               <l>Let your affections framde by natures mould</l>
               <l>Peruerſe and vile, directly keepe and hold</l>
               <l>The ſacred ſteppes of Oracles diuine,</l>
               <l>From ſenſe whereof, doe not a jot decline:</l>
               <l>Wreſt not the ſame to ſerue your wicked will,</l>
               <l>Like Puritanes who ſo the Scriptures ſpill.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7</head>
               <l>Two things doth holy writ chiefly containe,</l>
               <l>Firſt good to doe, then euill to refraine,</l>
               <l>And both obaid muſt be with all your heart:</l>
               <l>Doe good things well, from euill doe depart.</l>
               <l>And thinke it not enough t' abſtaine from ſinne,</l>
               <l>Vnleſſe you practiſe good, and ioy therein.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8</head>
               <l>This errour vile, let not your heart aſſaile,</l>
               <l>Which doth with too too many men preuaile:</l>
               <l>Although you haue perform'd good deedes before</l>
               <l>In former times, and eke of thoſe good ſtore,</l>
               <l>Yet as a cloake you may not them pretend,</l>
               <l>To ſinnefull acts ſometimes to condiſcend.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="6" facs="tcp:7979:7"/>
               <head>9</head>
               <l>Gods ſeruice pure which he of vs demands,</l>
               <l>In two degrees, or duties duly ſtands:</l>
               <l>By faithfull praier to inuocate his name,</l>
               <l>And next, in righteouſnes our liues to frame:</l>
               <l>Theſe twaine to practiſe right from conſcience pure,</l>
               <l>To God, and man, is our beſt ſeruice ſure.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10</head>
               <l>Hold this for truth (an axiome ſure and ſound)</l>
               <l>That that religion which is ſurely found</l>
               <l>In ſacred holy writ doth pure remaine:</l>
               <l>All points thereon not grounded are but vaine.</l>
               <l>And all things els contrarie to this word</l>
               <l>Account them vile, and eke to be abhord.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11</head>
               <l>Two parts the ſacred Scriptures doe containe,</l>
               <l>The Law deſcribing ſinne to ſinners plaine,</l>
               <l>And Iuſtice due to ſinne: the Goſpel then</l>
               <l>The ground whereof is Chriſt, who ſinnefull men,</l>
               <l>Deriued right from Adams ſinnefull race,</l>
               <l>From death redeemes, and offers freely grace.</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12</head>
               <l>Gods lawes hath precepts tenne laid for his ground,</l>
               <l>Whoſe ſenſe doth Moſes more at lardg expound,</l>
               <l>And Prophets doe the ſame at large dilate,</l>
               <l>Deſcribing plaine ech perſons iuſt eſtate:</l>
               <l>Denouncing bliſſe to ſuch as doe obay,</l>
               <l>But endleſſe paines to ſuch as goe aſtray.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="8" facs="tcp:7979:8"/>
               <head>13</head>
               <l>The word of grace th' Euangeliſts vnfold,</l>
               <l>Wherein the wonderous birth of Chriſt is told</l>
               <l>His life, his death, his reſurrection,</l>
               <l>And laſt to heauen his aſcenſion:</l>
               <l>The vſe whereof to euery Chriſtians viewe,</l>
               <l>Th'Apoſtles ſent as commentors to ſhew.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14</head>
               <l>Deſire you for to know your ſinnes, alas,</l>
               <l>Which by the lawe appeare as in a glaſſe?</l>
               <l>Read Moſes books: a co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment would you haue</l>
               <l>His workes t' expound? the Prophets graue</l>
               <l>Peruſe, and workes which Salomon the wiſe,</l>
               <l>The patterne great of wiſdome did deuiſe</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15</head>
               <l>The books of kings, and Chronicles oft read,</l>
               <l>There you your mind with ſtories may wel feed,</l>
               <l>There gouernment is ſeene of kings of olde,</l>
               <l>There ſhall you ſee your ſelfe to be inrold.</l>
               <l>In Catalogue of kings that liued well,</l>
               <l>Or of ſuch as in lewdneſſe did excell.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16</head>
               <l>Deſire you for to know what Chriſt hath taught,</l>
               <l>His life, his death, what miracles he wrought?</l>
               <l>Th' Euangeliſts to read, then take in hand:</l>
               <l>His will yet would you further vnderſtand?</l>
               <l>Th' Apoſtles writings read, which will you traine,</l>
               <l>In Chriſt his ſchoole true wiſdome to attaine.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="10" facs="tcp:7979:9"/>
               <head>17</head>
               <l>Read holy writte with ſanctified mind,</l>
               <l>Where hidden truth you cannot plainly find,</l>
               <l>Such places doe with reuerence admire,</l>
               <l>Your ſhallowe wittes which cannot well aſpire</l>
               <l>To ſenſe diuine, controll; read places plaine</l>
               <l>With ioy, let intricat be wonne with payne.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18</head>
               <l>Lay hold on faith, that faith ſurely embrace,</l>
               <l>That apprehends Gods free eternall grace,</l>
               <l>By Chriſt, perſwading you ſtill to apply,</l>
               <l>His promiſe to your ſoule vndoubtedly,</l>
               <l>This faith religion feedes, this life doth giue,</l>
               <l>And this by holy word, and prayer doth liue.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19</head>
               <l>Let all your praiers for ſubſtance be the ſame,</l>
               <l>Which Chriſt our ſauiour did firſt for vs frame,</l>
               <l>And Dauids pſalmes, who beeing king could tell</l>
               <l>By practiſe wantes of worldly princes well;</l>
               <l>He knew what might at high Iehouahs hand,</l>
               <l>Be craued beſt, and what he would withſtand.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20</head>
               <l>Pray ofte, when mind is not with troubles preſt,</l>
               <l>But chieflie, when you are in bedd at reſt,</l>
               <l>In ſecret to your God ſee then you pray,</l>
               <l>Though oft you haue performed this by day,</l>
               <l>For publike prayer doth more example ſhew,</l>
               <l>Then yeeld to him that prayeth comfort true.</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="12" facs="tcp:7979:10"/>
               <head>21</head>
               <l>Requeſt of God not things ſpirituall</l>
               <l>Alone, but ſue ſometimes for temporall,</l>
               <l>Sometimes with greater things, ſometimes with leſſe,</l>
               <l>Deſire that he would you vouchſafe to bleſſe;</l>
               <l>That ſo enioying oft your full requeſt,</l>
               <l>Your faith thereby confirm'd may ſurely reſt.</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22</head>
               <l>If God in praier giue you good ſucceſſe,</l>
               <l>Then thank him fro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> your heart with ioyfulnes</l>
               <l>If not, yet learne with patience true to beare</l>
               <l>What he allots, and ceaſe him not to feare:</l>
               <l>And as th'vnrighteous iudge the widow pore</l>
               <l>Did vrge, ſo you your god with praier implore.</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23</head>
               <l>What conſcience is, if you deſire to know,</l>
               <l>A light of knowledge which from god doth flowe,</l>
               <l>Within mans heart engraft I doe it call,</l>
               <l>Attending aie vpon his actions all:</l>
               <l>If right he doth, of right it witneſſe beares,</l>
               <l>If wrong, it daunts his heart with inward feares.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24</head>
               <l>Your conſcience pure if that you will retaine,</l>
               <l>Let not the ſame theſe foule diſeaſes ſtaine,</l>
               <l>A cauterizd obdurate ſenſe of ſinne,</l>
               <l>By careleſſe long continuance therein.</l>
               <l>No ſuperſtitious rite let you withdrawe</l>
               <l>To ſerue your god contrarie to his lawe.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="14" facs="tcp:7979:11"/>
               <head>25</head>
               <l>Your conſcience cleare to keepe (a ſalue to find)</l>
               <l>Your by paſt actions daily call to mind,</l>
               <l>Accuſe, condemne, and iudge your ſelfe of all,</l>
               <l>That God your ſinnes doe not to iudgment call,</l>
               <l>Such ſinnes as haue your righteous God offended,</l>
               <l>Auoid and ſee the ſame with ſpeed amended.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26</head>
               <l>The finall doome of fearefull iudgment day,</l>
               <l>When due account ſhall come, remember aye:</l>
               <l>In liuing learne to die, your life ſo caſt,</l>
               <l>As if ech day of life ſhould be the laſt,</l>
               <l>So feare of death from heart you ſhall extrude,</l>
               <l>Which iuſtly deemed is true fortitude.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27</head>
               <l>Leaſt that your tender conſcience you offend,</l>
               <l>By vſe of ſwearing, carefully attend,</l>
               <l>A ſinne by which ſmall gaine you can poſſeſſe,</l>
               <l>Excuſe therefore it doth deſerue the leſſe,</l>
               <l>Vntruth to ſpeake, or truth denie beware,</l>
               <l>Two ſiſter ſinnes, and God will neither ſpare.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28</head>
               <l>Twixt weightie pointes of your ſaluation,</l>
               <l>And matters of ſmall eſtimation,</l>
               <l>Learne wiſely to diſcerne with might and mayne,</l>
               <l>Twixt ſubſtances, and ſhadowes meerely vaine,</l>
               <l>Diſtinguiſh right twixt Gods reueyled will,</l>
               <l>And mans deuyſed dreames put difference ſtill.</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="16" facs="tcp:7979:12"/>
               <head>29</head>
               <l>Whiles Paſtors truly preach Gods ſacred word,</l>
               <l>And doctrine ſound that doth thereto accord,</l>
               <l>As heraulds ſent from God doe them obay:</l>
               <l>But if from holy ſcriptures bounds they ſtray,</l>
               <l>Accompt them then as fooliſh, light, and vaine,</l>
               <l>And vſe good meanes to bring them home againe.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30</head>
               <l>In common talke your words ſee ſo you frame,</l>
               <l>That much you doe not vſe Gods holy name:</l>
               <l>But in your heart ſee that he deepely dwell,</l>
               <l>And let no vaine conceipts him thence expell:</l>
               <l>How vertue you doe loue, and vice deteſt,</l>
               <l>By deedes, not words, let plainly be expreſt.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31</head>
               <l>Ioy more your vertuous life indeede to ſee,</l>
               <l>Then of the world accounted ſo to be,</l>
               <l>For moe rewards expect, and greater praiſe</l>
               <l>Of God, for workes then in your mortall daies;</l>
               <l>If for good deedes you looke for glorie here,</l>
               <l>Rewards you looſe for you prepard els where.</l>
            </lg>
            <trailer>The ende of the firſt Booke.</trailer>
         </div>
         <div n="2" xml:lang="lat" type="book">
            <pb n="17" facs="tcp:7979:13"/>
            <head>
               <hi>Lib. 2.</hi> Speculum Principis:</head>
            <lg n="1">
               <head>1 Salubres &amp; bonae leges ſunt condendae, &amp; ad earundem obedientiam cogendi ſunt ſubditi.</head>
               <l>QVatenus es princeps leges ſancire ſalubres</l>
               <l>Conuenit, &amp; populos latis parere rebelles</l>
               <l>Cogere, deinde tuae vitae, &amp; pietate tuoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>,</l>
               <l>Te decet exemplar populo praebere miſello.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2 Vt leges meliùs ſanciantur, inter regem &amp; Tyrannum diſtinguemdum.</head>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t poſſis leges meliùs ſtabilire beatas,</l>
               <l>Obſerua cautè, quid ſit diſcriminis inter</l>
               <l>Regnantem iuſtè regem, tumidum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Tyrannum,</l>
               <l>Hinc proprium munus facili ratione patebit.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3 Quomodo inter ſe differunt rex &amp; tyrannus.</head>
               <l>Rex bonus ad populi ſe commoda ritè creatum</l>
               <l>Agnoſcit, ſceptrum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> dei putat eſſe: Tyrannus</l>
               <l>Se credit ciues ideo accepiſſe regendos,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t ſibi ſint praeda, vt miſeros rapiat, laniet<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4 Boni regis erga ſubditos ſuos officia quae ſint.</head>
               <l>Si tibi regales petis vt tribuantur honores,</l>
               <l>Totus in hoc fueris, populi curare ſalutem,</l>
               <l>Commoda venari, ciues paceſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tueri,</l>
               <l>Quo natos dulces pater amplexatur amore.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="19" facs="tcp:7979:14"/>
               <head>5 Boni regis, qualis vita, mors ita.</head>
               <l>Si tibi commiſſas rectè moderaris habenas</l>
               <l>Imperij, placida morieris pace, ſepultum,</l>
               <l>Qui mir abantur vivum, meminiſſe iuuabit.</l>
               <l>Semper &amp; aſtrigero mens aurea viuet olympe.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6 Tyranni habent ſuam Nemeſin.</head>
               <l>Expectes populum te ſponte laceſſere bello,</l>
               <l>Pellere vel regno, vel diro ſternere ferro,</l>
               <l>Sceptra gubernantem dominantis more tyranni;</l>
               <l>Ridiculus fie<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, Stygis &amp; tormenta ſubibis.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7 Reipublicae paucae leges maximè ſunt vtiles,</head>
               <l>Ne ſis ſollicitus complures condere leges,</l>
               <l>Sit ſatis impleri paucas, populo<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſalubres,</l>
               <l>Quid populi rabiem metues, vulgi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> furorem</l>
               <l>Quod iuſta exequeris<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>iuſtum probat improbus ipſe.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8 Nimia clementia, nimia<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſeueritas quid efficiunt.</head>
               <l>Nec nimis eſto tuis clemens, rigiduſué Tyrannus.</l>
               <l>Hoc damnum capitale ciet, parit illud apertum</l>
               <l>Contemptum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuì, pariter legum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuarum:</l>
               <l>Vnde fluent diri ſceleris cumuli at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> caternae.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="21" facs="tcp:7979:15"/>
               <head>9 Crimina non condonanda, ſed mor<g ref="char:EOLhyphen"/>te digna.</head>
               <l>Non artes magicae, nec non ſpontanea caedes,</l>
               <l>Inceſtus<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> veneficium, ſcelus &amp; Sodomorum,</l>
               <l>Fictitij nummi, nec quidquam tale repertum,</l>
               <l>Effugiat ſine morte graui, quam iure merentur.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10 Qui falſos ſpargunt rumores non condonandi.</head>
               <l>His non abſimile est, paenaſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> meretur eaſdem</l>
               <l>Si quis rumores diſiecerit ore nefandos,</l>
               <l>Aut ſcripto, quibus eſt illata parentibus ipſis,</l>
               <l>Princibuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuis falſô nota criminis atri.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11 Oportet regemin ſubditorum ſuorum op<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſores ſeueré animaduertere.</head>
               <l>Qui cruciant ſpoliant<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> opibus violenter egenos,</l>
               <l>Hos cohibe, cauſaſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> inopum defende tuorum:</l>
               <l>Nam tibi quae maior contingat gloria regi,</l>
               <l>Quam fraenare auidos inopu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bona fraude petentos?</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12 Coram iuſto iudice non eſt perſona<g ref="char:EOLhyphen"/>rum acceptio.</head>
               <l>Iudicij dominus ſedem ſibi vendicat ipſe,</l>
               <l>Hîc ne<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> dextrorſum flectes veſtigia index,</l>
               <l>Neue ſiniſtrorſum, vitijs cauſiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> potentum</l>
               <l>Indulgendo nimis, nec e<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>enos commiſerando.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="23" facs="tcp:7979:16"/>
               <head>13 Oportet regem ſubditorum ſuorum vitia intueri, eadem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſtatim reprimere.</head>
               <l>Vt medicus primò vitioſos ſcire laborat</l>
               <l>Corporis humores, medicas tunc applicat artes;</l>
               <l>Sic Princeps ſapiens latè dominantia primò</l>
               <l>Crimina diſquirit, mox amputat enſe reperta.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14 Superbia, auaritia, &amp; ambitio, tres Eccleſiae morbi.</head>
               <l>Peſtiferos olim paſſa eſt Eccleſia merbos</l>
               <l>Nummorum cupidam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſitim, faſtum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuperbum,</l>
               <l>Ambitionem etiam tollentem ad ſydera curſum.</l>
               <l>Nuper &amp; his cecidit Romana Eccleſia morbis.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15 Puritanorum (quos vocant) vitia.</head>
               <l>Obſerua <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> (quos dicunt) lumine cauto,</l>
               <l>Quos tibi, nec meritum, nec iuramenta fideles</l>
               <l>Efficient, rabidae deuotos ſeditioni,</l>
               <l>Quos ciet ambitio, quibus &amp; conuitia cordi.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16 Docti &amp; boni Eccleſiae miniſtri meri<g ref="char:EOLhyphen"/>tò extollendi.</head>
               <l>Artibus ingenuis qui ſe excoluere miniſtri,</l>
               <l>Qui<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuam degunt expertem crimine vita<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>,</l>
               <l>Illis praecipuè iure aſſignentur honores,</l>
               <l>Praeficias gregibus ſacris, &amp; <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="25" facs="tcp:7979:17"/>
               <head>17 Boni Paſtores amandi, Puratani vero reijciendi.</head>
               <l>Nemo tibi paſtore bono ſit charior vnquam,</l>
               <l>Qui<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> putant vitio ſe puros prorſus ab omni</l>
               <l>Reijce, praecipuam tibi crede obtingere laudem</l>
               <l>
                  <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> paſſim voci<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ari <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18 Generalia praecepta, in Eccleſiae bonum.</head>
               <l>Doctorem grex quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuum doctum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> pium<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>
               </l>
               <l>Obtineat, ſua iura ſcholis des maxima doctis,</l>
               <l>Demiſſam coelo doctrinam protege, puram</l>
               <l>Quo primum à Chriſto fuit ordine tradita ſeruot.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19 Alia.</head>
               <l>Quodcun<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ad victum ſanctis cultum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> miniſtris</l>
               <l>Doctorum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſcholis ſatis eſt, id rite parabis,</l>
               <l>Illorum &amp; regimen decernas eſſe decorum,</l>
               <l>Promoueas humiles, paenis reprimaſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuperbos.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20 De officijs paſtoris &amp; gregis ſui.</head>
               <l>Diſcant praecones renereri iure priores,</l>
               <l>Hi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuis gregibus iuſto decorentur honore,</l>
               <l>Hinc pietas populi, pax, &amp; doctrina beati</l>
               <l>Maxima terreſtris fuerint tibi gloria vitae.</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="27" facs="tcp:7979:18"/>
               <head>21 Epiſcopi quales non tole<g ref="char:EOLhyphen"/>randi.</head>
               <l>Vt <gap reason="foreign">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap> reſecos, ita ſiquis Epiſcopus extat</l>
               <l>Indomitos faſtus redolens, rituſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> Papales,</l>
               <l>Hunc cohibe, &amp; duris animos reſtringe catenis,</l>
               <l>Vt ſacor hic ordo minima ne labe notetur.</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22 Nobilitatis Scotiae triplex morbus.</head>
               <l>Nobilitas Scotiae triplici quaſi febre laborat;</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>i premit afflictos, cauſas munit<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuorum</l>
               <l>Iniuſtas, gaudet ferro ſe vindice diro</l>
               <l>Vlciſci<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuos, ſontem punire, genuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>.</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23 Diſcat nobilitas regis ſui legibus ſc ſubdere.</head>
               <l>Vt plebs, magnates ita ſubdere legibus aequis</l>
               <l>Se diſcant, parui pendas ir amve furores.</l>
               <l>Nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> reformandi reges nunqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſſe probatum eſt</l>
               <l>Concilium, niſi praecedente tyrannide dura.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24 Oportet regem (nobilibus praeſertim &amp; bonis ſubdi<g ref="char:EOLhyphen"/>tis) ſe clementem &amp; affabilem praebere.</head>
               <l>Qui ſunt maiorum generoſo ſanguine nati,</l>
               <l>Conuiuant vitae tibi conſuetudine iuncti,</l>
               <l>Nec minus &amp; pauper, vitae probitate decorus,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t laeſis ad te f<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>acilis fit tranfitus ipſis.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="29" facs="tcp:7979:19"/>
               <head>25 Inimicitiae nobilium Scotiae quomo<g ref="char:EOLhyphen"/>do reprimendae.</head>
               <l>Aduerſus pugnas magnatum (nomine feidas)</l>
               <l>Legibus auſteris contendito, quo tibi nemo</l>
               <l>Charior eſet, capitis primùm diſcrimine mulctam</l>
               <l>Is ſubeat; ſic poenas alios aliena docebit.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26 Nobilium quanta cura ſit ha<g ref="char:EOLhyphen"/>benda.</head>
               <l>Nobilium ne ſit vulgaris cura tuorum.</l>
               <l>Saepe etenim virtus comitatur ſtemmate claros;</l>
               <l>Nobilium ex numero qui parent legibus almis</l>
               <l>Hos cole, ſeu regni patriarchas hos &amp; honora.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27 Nobiles quomodo tra<g ref="char:EOLhyphen"/>ctandi.</head>
               <l>Regia nobilibus prognatis ſanguine claro</l>
               <l>Fulgeat, hinc etenim veri naſcuntur honores,</l>
               <l>Horum conſilijs in magnis vtere rebus,</l>
               <l>Dilige morigeros, rigidè tractato rebelles.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28 Magnatum erga regem miniſterium optimum.</head>
               <l>Inſtituas Proceres nullum praeſtare regenti</l>
               <l>Poſſe miniſterium tibi quod iucundius extat,</l>
               <l>Quàm ſiſponte velint leges implere ſalubres,</l>
               <l>At<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> leue exemple trahere ad veſtigia vulgus.</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="31" facs="tcp:7979:20"/>
               <head>29 Mercatores reipublicae invtiles cohibendi.</head>
               <l>Quo ſine non poterit populus bene degere vitam</l>
               <l>Nauibus externas non exſportetur in oras:</l>
               <l>Non aliunde petat gerras mercator inanes,</l>
               <l>Lucrae ſibi cumulans vendendo vilia magno.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30 Qualis nummus cuden<g ref="char:EOLhyphen"/>dus.</head>
               <l>Materies patrij ſit ſola numiſmatis aurum</l>
               <l>Argentum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>: bonis tua ſic reſpublica diues</l>
               <l>Affluet, ingentes ſic concumulabis in arcam</l>
               <l>Cautus opes, in militiam vel damna paratas.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31 Artifices quomodo tra<g ref="char:EOLhyphen"/>ctandi.</head>
               <l>Artifices ſi quid fabricantur fortè dolosè</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>endentes magno, peregrinos vndi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> doctos</l>
               <l>Accerſens, permitte tuis operentur in oris:</l>
               <l>Horum veſanos cura cohibere tumultus.</l>
            </lg>
            <lg n="32">
               <head>32 Aduerſus couitia &amp; maledicta, quibus vtendum remedijs.</head>
               <l>Si malè te dictis audet proſcindere quiſquam</l>
               <l>Improbus, hunc facilè tollit ſententia legum,</l>
               <l>Sic tamen imperium inſtè tractabis, vt ater</l>
               <l>Iuſpicient Mo<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>s timent male dicere regi.</l>
            </lg>
            <lg n="33">
               <pb n="33" facs="tcp:7979:21"/>
               <head>33 Rex ſe &amp; mitem, &amp; ſeuerum exhibeat.</head>
               <l>Vt Populo mitem, ſic aequa lance ſouerum</l>
               <l>Exhibeas vultum, ſic qui convitia iactant</l>
               <l>Improba, dira metu committere crimina nunquam</l>
               <l>Audebunt, meritas motuentes Principis iras.</l>
            </lg>
            <lg n="34">
               <head>34 Clementiae regis erga bonos ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ditos fructus.</head>
               <l>At tuti viuent tranquilla pace fruentes</l>
               <l>Laudati ciues, plenis opibuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> vigebunt,</l>
               <l>Et tua tam facilis coget clementia landes</l>
               <l>Ore tuas laeto reſonare ad ſydera coell.</l>
            </lg>
            <lg n="35">
               <head>35 De ludis ſcenicis, publicis ſpecta<g ref="char:EOLhyphen"/>culis, &amp;c.</head>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t viuant homines <gap reason="illegible: missing" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>uncti foedere amoris,</l>
               <l>Publica permittas fie<gap reason="illegible: missing" extent="1 span">
                     <desc>〈…〉</desc>
                  </gap>ectacula, ludos</l>
               <l>Feſta<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> concelebrent, domini modo Sabbata magni</l>
               <l>Ludicra tractando populus ne polluat audax.</l>
            </lg>
            <lg n="36">
               <head>36 Semel in triennio oportet regem praecipuas reg<g ref="char:EOLhyphen"/>norum ſuorum regiones viſere.</head>
               <l>Nox ter Zodiaci percurrat ſigna recurui</l>
               <l>Phaebus, quin primas regnorum viſeris vrbes;</l>
               <l>Quae<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuos habeat prafectos gens ibi natos:</l>
               <l>Cum fueris praeſens lites compone moleſtas.</l>
            </lg>
            <lg n="37">
               <pb n="35" facs="tcp:7979:22"/>
               <head>37 Subditi defendendi ſunt.</head>
               <l>Non mode ſubiectos, ne quid patiantur iniqui</l>
               <l>Mutuò, defendes, ſed &amp; extera regna tenentes</l>
               <l>Ne damno afficiant curabis, &amp; arma mouebis</l>
               <l>Hinc licitè, modò ſit iuſtiſſima cauſa tuorum.</l>
            </lg>
            <lg n="38">
               <head>38 Externi reges quomodo tractandi.</head>
               <l>Externos reges ſummo tractabis honore,</l>
               <l>His ne<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> falle fidem, quamuis mala damna ſequa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur,</l>
               <l>Hîc quid agas, monſtrat ſanctiſſima regula Chriſti;</l>
               <l>Feceris hoc alijs, fieri tibi quod cupis ipſe.</l>
            </lg>
            <lg n="39">
               <head>39 Proditores externi quomodo tractandi.</head>
               <l>Proditor eſto tibi, qui coniurauit apertè</l>
               <l>In proprium regem, talem nec iuueris vnquam,</l>
               <l>Nec dabis ipſe fidem, ſed regibus eſſe labora</l>
               <l>Externis laſis in proditione leuamen.</l>
            </lg>
            <lg n="40">
               <head>40 Bello laceſſitus primùm pacem expete.</head>
               <l>Si quis te damnis, aut Marte laceſſit iniquo,</l>
               <l>Iniuſte<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuos ad litem accendit amaram,</l>
               <l>Optatam miſſis legatis expete pacem;</l>
               <l>Sin minus hoc valeat, tuus vtere fortiter armis.</l>
            </lg>
            <lg n="41">
               <pb n="37" facs="tcp:7979:23"/>
               <head>41 Si bellandum, cauſa ſaltem ſit iuſtiſſima.</head>
               <l>Si bellis opus eſt hoſtes contendere contra,</l>
               <l>Praeſidio ſummo tibi ſit iuſtiſſima cauſa;</l>
               <l>Omnibus at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> modis illam conare tueri,</l>
               <l>Dum nec aruſpicium, nec falſa orâcla ſequaris.</l>
            </lg>
            <lg n="42">
               <head>42 Ante bellum ſuſceptum delibe<g ref="char:EOLhyphen"/>randum.</head>
               <l>Ante feri Martis quam praelia dira dira mouebis,</l>
               <l>Principis officium prudentis (vt ipſe ſalutis,</l>
               <l>Author Chriſtus ait) memori fac mente volutes,</l>
               <l>Num valeas hoſtî rigido concurrere ferro.</l>
            </lg>
            <lg n="43">
               <head>43 Quales milites deli<g ref="char:EOLhyphen"/>gendi.</head>
               <l>Saeui Martis opus geſturus delige fortes</l>
               <l>Magnanimoſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> viros, quos virtu<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> bellica claros</l>
               <l>Reddidit, &amp; doctos longa experientia fecit,</l>
               <l>His dabis &amp; iuuenes, primaeuo flore iuuentae.</l>
            </lg>
            <lg n="44">
               <head>44 Rex in bello quomodo ſe gerat.</head>
               <l>Invigiles bello, multum fagiſſe labores</l>
               <l>Dedeceat triſtes, ſpectata ſcientia quorum</l>
               <l>Claruit, his par eſt tibi conſultoribus vti,</l>
               <l>His comes, his facilis, fis mitis, munificuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>.</l>
            </lg>
            <lg n="45">
               <pb n="39" facs="tcp:7979:24"/>
               <head>45 Rex in bello quomodo ſe gerat.</head>
               <l>Ipſe ſemel ſubeas, vel bis, diſcrimina vitae;</l>
               <l>Sed ſimul ac rigido parta eſt tibi gloria ferro,</l>
               <l>Ne temerè incurras manifeſta pericula, neve</l>
               <l>Miles in aſſiduis contende gregarius armis.</l>
            </lg>
            <lg n="46">
               <head>46 Honorificum bellum turpi paci anteferendum.</head>
               <l>Tardè bella moue, ſancito faedera tardè,</l>
               <l>Dum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> feris foedus, prudenter conſule cauſae,</l>
               <l>Praelia nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> aliter iuſtè ſuſcepta videntur</l>
               <l>Iniuſtae merito longè praecellere paci.</l>
            </lg>
            <lg n="47">
               <head>47 Regis virtus populum ſuum ad virtutis amorem allicit.</head>
               <l>Regibus haud ſatis eſt moderari ſceptera, tuoſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>
               </l>
               <l>Tutari bello, tua ſi non inclyta virtus</l>
               <l>Subiectos ſplendore traehit, comiteſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> benignè</l>
               <l>Allicit, illius mira dulcedine captos.</l>
            </lg>
            <lg n="48">
               <head>48 Regis exemplum &amp; virtus in duabus conſiſtit rebus.</head>
               <l>Principis exemplum, populos pietatis ad vſum</l>
               <l>Alliciens, binis conſiſtit partibus, harum</l>
               <l>Prima domi famulos monet in virtute regendos,</l>
               <l>Altera ſe interius ornari dotibus vrget.</l>
            </lg>
            <lg n="49">
               <pb n="41" facs="tcp:7979:25"/>
               <head>49 Dauid rex optimam &amp; deligendi, &amp; gubernandi ſeruos regulam docuit.</head>
               <l>Aedibus vt virius priuatis luceat alma</l>
               <l>Conſule Pſalmographi clariſſima ſcripta Prophetae,</l>
               <l>Optima qui cecinit moderandi iura miniſtos,</l>
               <l>Quae iulit afflatu diuino percitus olim.</l>
            </lg>
            <lg n="50">
               <head>50 Ab aulicis exemplum trahit populus.</head>
               <l>Aulicus vt vitans ſanctè, &amp; traducat honeſtè</l>
               <l>Hôc, tibi curandum magis eſt, quòd vix ſcelus vilu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
               <l>Invenies tetrum quod perpetrat aulicus, ipſi</l>
               <l>Quin populo exemplum dabit impietatis apertum.</l>
            </lg>
            <lg n="51">
               <head>51 Aulici quales deli<g ref="char:EOLhyphen"/>gendi.</head>
               <l>Anlicus eſto tibi duplex, iuueneſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, ſeneſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>,</l>
               <l>Hi docti at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> graues, queîs maxima munera creda<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>;</l>
               <l>Illi praeclaro prognati ſtemmate, quorum</l>
               <l>Impia maiores non coniuratio laeſit.</l>
            </lg>
            <lg n="52">
               <head>52 Serui quales à regibus eligendi.</head>
               <l>Elige mendoſae vitae ſine labe miniſtros,</l>
               <l>Ne ſimilem famulis regem plebs inſcia dicat,</l>
               <l>Dauidis hic praepone tibi praecepta Prophetae,</l>
               <l>Integer vt tecum tectis verſetur ijſd<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>.</l>
            </lg>
            <lg n="53">
               <pb n="43" facs="tcp:7979:26"/>
               <head>53 Rex qualis in ſeruos veteranos eſſe debet.</head>
               <l>Quorum forte tuis ſpectata parentibus olim</l>
               <l>Intemerat a fides fuit, hos tibi de lige ſeruos.</l>
               <l>Nec bene promeritos iuſto ſine munere iuſtos</l>
               <l>Amandre velis, veteranis dapſilis eſto.</l>
            </lg>
            <lg n="54">
               <head>54 Qui fidem maioribus tuis fregerunt, eorum credere fidei non eſt fatis tutum.</head>
               <l>Ante tuum tempus ſi conſpexere parentes</l>
               <l>Forte aliquem falſa detectum fraude Sinonis,</l>
               <l>Hunc fuge; nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> fidem patri quicun<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> fefellit,</l>
               <l>Non eius natis talem fore crede fidelem.</l>
            </lg>
            <lg n="55">
               <head>55 Adulatio Principum peſtis, cauenda.</head>
               <l>Gnatonem fugito, miſeranda peſte laborat;</l>
               <l>Maxima Principibus ſolet eſſe ruina ſuperbis:</l>
               <l>Dum blandis patulae patuerunt cantibus aures,</l>
               <l>Hoc poriere domus, vrbes, reſpublica morbo.</l>
            </lg>
            <lg n="56">
               <head>56 Regij prouentus receptores quales eſſe debeant.</head>
               <l>Plebeios homines, gnauos, vitae<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> probatae,</l>
               <l>Praefice cogendis tibi vectigalibus, (inquam)</l>
               <l>Plebeios, ratio vt reddatur iuſta petenti</l>
               <l>Cum placet, illaeſa populi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſalute, tua<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>.</l>
            </lg>
            <lg n="57">
               <pb n="45" facs="tcp:7979:27"/>
               <head>57 Peregrinus, nec ſit à conſilijs, nec gerat honores.</head>
               <l>Non à conſilijs tibi ſit peregrinus, honores</l>
               <l>Nec gerat illuſtres, tibi ne inuideatur &amp; illi;</l>
               <l>Indigenas igitur quo rebus rite gerendis</l>
               <l>Praeficias, tibi ſume, viros grauitate verendos.</l>
            </lg>
            <lg n="58">
               <head>58 Serui regij ex nobilioribus ſint.</head>
               <l>Stemmate praeclaro natos tibi delige ſeruos,</l>
               <l>Hi ſeruire tibi praeſto ſint omnibus horis,</l>
               <l>Sic etenim firmum tibi conciliabis amorem,</l>
               <l>Invidiae minimum; virtus comitatur honores.</l>
            </lg>
            <lg n="59">
               <head>59 Regis praecepta diligenter obſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uent aulici.</head>
               <l>Luceat in famulis ſacrae virtutis imago</l>
               <l>Plebis in exemplar, ſtricte<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> domeſticus omnis</l>
               <l>Quaelibet obſeruet, quae praecepèris ipſe:</l>
               <l>Nam violata domi, paſſim violnada videntur.</l>
            </lg>
            <lg n="60">
               <head>60 Aulicus regis ſui legibus non obtemperans grauiore paena plectatur.</head>
               <l>Aulicus in leges peccans, ſua crimina quaenis</l>
               <l>Suplicio grauiore luat, quam ruris alumnus:</l>
               <l>Nec tua quod charum ſuffulcit gratia ſeruum,</l>
               <l>Cum premit inſontes tibi conniuere licebit.</l>
            </lg>
            <lg n="61">
               <pb n="47" facs="tcp:7979:28"/>
               <head>61 Quomodo rex erga aulicos ſuos ſe gerat.</head>
               <l>Eſto humilis, rigiduſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tuis, vt quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> meretur,</l>
               <l>Sit tibi peſtis atrox, gladiator, litis amat or.</l>
               <l>Praeditus ingenio facili, vacuuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> maglinae</l>
               <l>Fraudis, ad eximios prope te ſiſtatur honores.</l>
            </lg>
            <lg n="62">
               <head>62 Rex non patiatur ſeruos ſuos intereſſe aliorum litibus.</head>
               <l>Non patiare tuos ſeſe interponere duris</l>
               <l>Litibus alterius, quamuis ſit charus amicus,</l>
               <l>Nam quia rex iuſtus iudex eſt, omnibus aequus,</l>
               <l>Cur comitentur eum conſultò litis amantes?</l>
            </lg>
            <lg n="63">
               <head>63 Regis famuli morigeros ſe praebeant.</head>
               <l>Morigeros diſcant tibi ſe praebere miniſtri,</l>
               <l>Nec ſuus hos adigat nimium turgeſcere faſtus;</l>
               <l>Vt<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tibi famulum licat amandare ſceleſtum,</l>
               <l>Sic veteres (niſi cauſa patet iuſtiſſima) ſerues.</l>
            </lg>
            <lg n="64">
               <head>64 Scrui quomodo tra<g ref="char:EOLhyphen"/>ctandi.</head>
               <l>Munere vel paena ſeruos, vt quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> moretur,</l>
               <l>Affice, ſic rebus tibi delige quem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> gerendis</l>
               <l>Vt ſua dexteritas patitur, non ſingula crede</l>
               <l>Vni, ne tumidum reddas, alijſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> peroſum.</l>
            </lg>
            <lg n="65">
               <pb n="49" facs="tcp:7979:29"/>
               <head>65 Quales ſerui diligen<g ref="char:EOLhyphen"/>di.</head>
               <l>Simplex &amp; fuco vacuus chariſſimus eſto,</l>
               <l>Non degat clara malus obtrectator in aula;</l>
               <l>Nam rixas liteſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> creat: ſed praecipe ſeruis,</l>
               <l>Seu fratres, tibi qui famulantur, mutuò amaro.</l>
            </lg>
            <lg n="66">
               <head>66 Concordia fouea<g ref="char:EOLhyphen"/>tur.</head>
               <l>Aedibus alma tuis habeat concordia ſedem,</l>
               <l>Exulet ſtygijs liuor rabioſus in antris,</l>
               <l>Hanc &amp; in exilium comitetur faſtus oportet,</l>
               <l>Dependas humiles, paenis reprimaſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſuperbos.</l>
            </lg>
            <lg n="67">
               <head>67 Omnia pulchro ordine diſponenda.</head>
               <l>Sic ſibi conueniat res quae<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> domeſtica pulchro</l>
               <l>Ordine; ſic externi admirabuntur acumen</l>
               <l>Ingenij, rerum laudabilis ordo tuarum</l>
               <l>Si nitet, &amp; ſeruos ſerie moderare decora.</l>
            </lg>
            <lg n="68">
               <head>68 Coniugium res optima, aut peſſima.</head>
               <l>Coniugio nihil eſt mortale beatius vnquam,</l>
               <l>Aut contra: vt domino viſum eſt decernere ab alto,</l>
               <l>A cuius ſolo pendent faelicia nutu,</l>
               <l>Sis igitur cautus delectu coniugis ipſe.</l>
            </lg>
            <lg n="69">
               <pb n="51" facs="tcp:7979:30"/>
               <head>69 Coniugium caſtitas prae<g ref="char:EOLhyphen"/>cedat.</head>
               <l>Caelebs ante ſacrum thalami quam foedus inibis</l>
               <l>Illicitae <g ref="char:V">Ʋ</g>eneris ſectari gaudia ſperne;</l>
               <l>Stupruminquam fugito, rabido cane peius &amp; angut,</l>
               <l>Et cautè caſtum corpus ſeruare memento.</l>
            </lg>
            <lg n="70">
               <head>70 Stuprum leue peccatum non aeſtimandum.</head>
               <l>Exigui quamuis peccatum ponderis eſſe</l>
               <l>Maxima pars ſtuprum credit, tamen ipſe memento,</l>
               <l>Non ita ceuſendum nobis, vt cenſet iniquum</l>
               <l>De vitio vulgus, ſed lex vt iudicat ipſa.</l>
            </lg>
            <lg n="71">
               <head>71 Tres praecipui fines con<g ref="char:EOLhyphen"/>iugij.</head>
               <l>Coniugij fines ſuſcepti reſpice ternos,</l>
               <l>Vt mala lethiferifugias coutagia ſtupri,</l>
               <l>Vt tibi contingat proles generoſa parenti,</l>
               <l>Mutua vt aduerſis cedant ſolatia rebus.</l>
            </lg>
            <lg n="72">
               <head>72 Vxor ad ſobolem procreandam inepta non ducenda.</head>
               <l>Nec tamen vxorem regali dote coactus,</l>
               <l>Naturae vitio, tremula ant prohibente ſenecta,</l>
               <l>Non aptam ſoboli generanda duxeris; iſto</l>
               <l>Nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tibi pacto noceas, populi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſaluti.</l>
            </lg>
            <lg n="73">
               <pb n="53" facs="tcp:7979:31"/>
               <head>73 Tres inferiores coniugij fines.</head>
               <l>Coniugis affines, dotem, formam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> venuſtam</l>
               <l>Reſpice, magna dei ſunt munera (crede) putanda,</l>
               <l>Dummodò praecipuo ponas tria prima, ſecundo</l>
               <l>Iſta loco: primis quae ſubſeruire videntur.</l>
            </lg>
            <lg n="74">
               <head>74 Qualis vxor non ducen<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</head>
               <l>Nec tibi tu ſociam vinclo coniunge iugali</l>
               <l>Quae bene non teneris fuit informata ſub annis,</l>
               <l>Moribus aut prauis; mulierem nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> marito</l>
               <l>Solamen, deus eſſe dedit, non eſſe moleſtam.</l>
            </lg>
            <lg n="75">
               <head>75 Incommoda vxoris à marito in religione diſlentientis.</head>
               <l>Relligione tibi tua ne diſſentiat vxor</l>
               <l>Quam ſis ducturus, grauis hinc diſcordia manat,</l>
               <l>Hinc tibi ſuſpitio, tua ne condiſcat iniqua</l>
               <l>Progenies, primis prauè informata ſub annis.</l>
            </lg>
            <lg n="76">
               <head>76 Inter omnia huius vitae negotia coniu<g ref="char:EOLhyphen"/>gium maximi momenti.</head>
               <l>Inter cuncta tuae ſuſcepta negotia vitae</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ix vllum maius, vix excellentius vllum</l>
               <l>Coniugio inuenies, ergo longè inferiorem</l>
               <l>Connubio ne iunge tibi, ne fabula fias.</l>
            </lg>
            <lg n="77">
               <pb n="55" facs="tcp:7979:32"/>
               <head>77 Fides inuiolare in coniugio ſeruanda.</head>
               <l>Inviolata fides maneat data, mente benigna</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>xorem tractes, caro ſit tua propria, mandet</l>
               <l>Vt dominus, for opem, moderare, fove<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>,</l>
               <l>Quae ſua ſunt tractet, ſed non aliena ſequatur.</l>
            </lg>
            <lg n="78">
               <head>78 Regulae cum vxore ſeruandae.</head>
               <l>Imperet illa domi, ſed publica nulla capeſſat,</l>
               <l>Fac caſtos habeat comites, quia foemina ſexus</l>
               <l>Eſt fragilis, facili fertur<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ad crimina motu;</l>
               <l>Du<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap> furor hanc agitat, proprium compeſce furore<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</l>
            </lg>
            <lg n="79">
               <head>79 Liberi quomodo edu<g ref="char:EOLhyphen"/>candi.</head>
               <l>Nec tibi cura lenis puerorum mentibus almae</l>
               <l>Inſerere à teneris virtutis ſemina, quantum</l>
               <l>Diligis ignorent, patrem reuerenter adorent,</l>
               <l>Et vero (vt natos decet) amplectantur amore.</l>
            </lg>
            <lg n="80">
               <head>80 Legitimus nulla cauſa reijciendus eſt haeres.</head>
               <l>Si tibi nulla datur ſoboles optata parenti,</l>
               <l>Legitimum tamen haeredem fraudare putato</l>
               <l>Eſſe nefas, pretij quamvis tibi vilis habetur;</l>
               <l>Nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> dei ſolum eſt diſponere regna ſupremi.</l>
            </lg>
            <lg n="81">
               <pb n="57" facs="tcp:7979:33"/>
               <head>81 Vita regis qualis eſſe debeat.</head>
               <l>Subiectis velut aula tuis, virtutis imago eſt,</l>
               <l>Sic ſanctae ſpeculum pictatis vita miniſtris</l>
               <l>Sit tua, fit lumen ſua quod veſtigia ſpiſſis</l>
               <l>Dirigat in tenebris virtutis ſcandere colles.</l>
            </lg>
            <lg n="82">
               <head>82 In rebus omnibus adhibenda eſt moderatio.</head>
               <l>Non ſolum vt tumidoſ poſſis compeſcere mentis</l>
               <l>Affectus, ſed iuſtitiae cum munera ſacrae</l>
               <l>Suſcipis, egregius tibi dux moderatio fiat;</l>
               <l>Hac ſine, iuſtitia eſt aliquando facta tyrannis.</l>
            </lg>
            <lg n="83">
               <head>83 Leges quorſum condi<g ref="char:EOLhyphen"/>tae.</head>
               <l>Condita ſyncerae lex eſt vt regula vitae,</l>
               <l>Conuictuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſacri; ſed non vt rete, probatos</l>
               <l>Illaqueans ciues ad publica damna; tenendus</l>
               <l>Ergo ſenſus erit, non litera nuda ſequendae.</l>
            </lg>
            <lg n="84">
               <head>84 Multa legenda, ſed quando, &amp; quorſum.</head>
               <l>Multa legas, multum quo poſſis ſcire, ſed apto</l>
               <l>Tempore, ne regni grauiora negotia forſan</l>
               <l>Impedias, nec tu meditando theoricus eſto,</l>
               <l>Practicus at praeſtes bona qua conducere noris.</l>
            </lg>
            <lg n="85">
               <pb n="59" facs="tcp:7979:34"/>
               <head>85 Proxime poſt ſacras ſcripturas, oportet re<g ref="char:EOLhyphen"/>gem leges à ſe conditas reuoluere.</head>
               <l>Crebriùs (vt moneo) ſcripturas perlege ſacras,</l>
               <l>Poſt, grauibus legum ſtudijs incumbe tuarum,</l>
               <l>Quae fiant planae, methodo breuiore politae,</l>
               <l>Cauſidico ne plaudenti plebs indiga ploret.</l>
            </lg>
            <lg n="86">
               <head>86 Oportet ipſum regem aliquando adeſſe iudicijs.</head>
               <l>Propria conſuetum decoret perſona tribunal,</l>
               <l>Impia funeſtam ſubeat largitio paenam,</l>
               <l>Et tua patronos adigat praeſentia duros</l>
               <l>Triſtia mox longae componere prolia litis.</l>
            </lg>
            <lg n="87">
               <head>87 Iudicij ſedes non regis, ſed domini eſt.</head>
               <l>Ruminot hoc animas (mi fili) quod tua ſedes</l>
               <l>Non tuus, at domini thronus eſt, fac illius ergô</l>
               <l>Non fauor ad dextram rapiat, non vltio leuam</l>
               <l>Iudicis officio fungeus: ſua redde cui<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>.</l>
            </lg>
            <lg n="88">
               <head>88 Sedeat rex inter apocletos ſuos.</head>
               <l>Inter apocletos ſit conſuetudo ſedere,</l>
               <l>Non ibi cauſidicus cauſas dilatet, at ille</l>
               <l>Sic tibi diſpliceat, pro ſe ſine quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> loquatur,</l>
               <l>Auſcultato preces afflicti, aut abijce ſceptrum.</l>
            </lg>
            <lg n="89">
               <pb n="61" facs="tcp:7979:35"/>
               <head>89 Lectio chronicorum &amp; eorundem vſus.</head>
               <l>Periucunda tuam delectet lectio mentem,</l>
               <l>Geſtorum veterum chronicis ſisdato tuorum;</l>
               <l>Nempe exempla docent ſi ſit collatio facta,</l>
               <l>Sic cum legatis melius tua verba ſtruentur.</l>
            </lg>
            <lg n="90">
               <head>90 Non nimium artibus ingenuis regi ſtudendum.</head>
               <l>Artibus ingenuis operam nauare memento,</l>
               <l>Sic tamen his, palmam vt tibi ſperes inde petendam,</l>
               <l>Non eris intentus; ſic nam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> negotia regni</l>
               <l>Grandia contemnes ſtudiorum pondere preſſus.</l>
            </lg>
            <lg n="91">
               <head>91 Non ſe vindicare regis eſt laus.</head>
               <l>Verè magnanimus, vindictae neſcius eſto,</l>
               <l>Iraſci cuiuis, fac dedigneris &amp; hoſti,</l>
               <l>Paſſio non vincat, ſuccumbat paſſio regi,</l>
               <l>Vt ſoleas alijs ignoſcere maxima laus eſt.</l>
            </lg>
            <lg n="92">
               <head>92 In rege humilitas fouen<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</head>
               <l>Exulet ex animo ventoſa ſuperbia duro,</l>
               <l>Hoc tibi cum reliquis poſito diſcrimine ſolo,</l>
               <l>Munus obis magnum, regalia ſceptera gubernans,</l>
               <l>Id<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> dei dono, ſimilis tibi caetera vulgus.</l>
            </lg>
            <lg n="93">
               <pb n="63" facs="tcp:7979:36"/>
               <head>93 Mater honore proſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quenda.</head>
               <l>Si me defuncto fuerit regina ſuperſtes,</l>
               <l>Quae mihi te prolem peperit lectiſſima mater,</l>
               <l>Haenc foueas, redames, hanc tu reuerenter adornes,</l>
               <l>In<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> throno ad dextram tanquam Berſheba locetur.</l>
            </lg>
            <lg n="94">
               <head>94 Parentes &amp; qui illorum vices ſupplent ſunt honorandi.</head>
               <l>Ipſe preces gratas fac promereare parentum,</l>
               <l>Hos cole, qui<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> vices illorum aut munera ſupplent,</l>
               <l>Nempe magiſtratus, tutores; gratior illis</l>
               <l>Plurima donabis, regali praemia dextra.</l>
            </lg>
            <lg n="95">
               <head>95 Rex ſit clemens, &amp; vbi res tulerit ſeuerus.</head>
               <l>Regia ventoſum contemnant pectora faſtum,</l>
               <l>Splendida quin humiles ornent diademata geſtus,</l>
               <l>Sic tamen vt durus ſi regnis forte quis extet</l>
               <l>Oppreſſor, videat torna te fronte tuentem.</l>
            </lg>
            <lg n="96">
               <head>96 Regem oportet eſſe conſtantem, &amp; invicti animi aduerſus omne malum.</head>
               <l>Non ſolum verè ſis conſtans inter honeſtos,</l>
               <l>Aſt cum te cruciant fortunae tela ſeuerae,</l>
               <l>Grandia nulla tuam peſſundent ſic mala mentem,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t nequeas vti medijs quibus illa fugantur.</l>
            </lg>
            <lg n="97">
               <pb n="65" facs="tcp:7979:37"/>
               <head>97 Regem decet eſſe munificum, praeſertim erga benemeritos.</head>
               <l>Dapſilis eſto bonis vt honos tuus exigit, vt<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>
               </l>
               <l>Poſſe datur, ſemper poſito diſcrimine: quemuis</l>
               <l>Vt decores donis regalibus, vt ſua virtus,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t dotes animae clarae, meritum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> requirunt.</l>
            </lg>
            <lg n="98">
               <head>98 Regia liberatas non ad ſuijpſius, nec ad ſuc<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſorum ſuorum damnum ſe extendat.</head>
               <l>Sis frugi, &amp; temerè noli diſpergere parta,</l>
               <l>Praedia praecipuè tua regia, quae ſatis amplos</l>
               <l>Suppeditant ſumptuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> tibi, at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> nepotibus olim.</l>
               <l>Prodigus hoc faciens, non dapſilis eſſe videris.</l>
            </lg>
            <lg n="99">
               <head>99 Rex ſubditorum ſuorum opibus non diteſcat,</head>
               <l>Noli te cenſis populi ditare tributis,</l>
               <l>Publica theſauros reputabis commoda magnos</l>
               <l>Eſſe tibi, pendat nec vectigalia vulgus</l>
               <l>Ni fera vis belli, vel ſeria cauſa repoſcat.</l>
            </lg>
            <lg n="100">
               <head>100 Inter falſos, &amp; veros diſtin<g ref="char:EOLhyphen"/>guendum.</head>
               <l>Si quis rumores falſos diſſeminat, ipſe</l>
               <l>Quid diffamati proſunt huic damna require,</l>
               <l>Tunc bene propoſitum ſpargentis ficta, deinde</l>
               <l>Vitam accuſati prius actam rite notabis.</l>
            </lg>
            <lg n="101">
               <pb n="67" facs="tcp:7979:38"/>
               <head>101 Delatores reijcien<g ref="char:EOLhyphen"/>di.</head>
               <l>Delator blanda ſperans ſibi praemia linguae</l>
               <l>Exulet, &amp; quamuis taciturna ſilentia regi</l>
               <l>Sint opus, at praeſtat rumorem exquirere ſparſum,</l>
               <l>Quàm damnare bonum tacitè nil tale merentem.</l>
            </lg>
            <lg n="102">
               <head>102 Non cito damnandus eſt, qui prius vitae fuit integer.</head>
               <l>Cuius vita nigro nondum carbone notata eſt</l>
               <l>Aegrè diffidas, (quamuis mala fama reclamet)</l>
               <l>At quorum ſceleris remanent veſtigia tetri,</l>
               <l>His prius expertus credas minus ipſe neceſſe eſt</l>
            </lg>
            <lg n="103">
               <head>103 Regis variae &amp; multiplices virtutes plebi exemplo eſſe debent.</head>
               <l>Quantùm praeluces claro diademate plebi,</l>
               <l>Fac tantùm praeſtet tua vita innoxia, tandem</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t virtus habitum ſpecioſa acquirat agendo</l>
               <l>Quae decet; &amp; veluti vulgus decreta legendo</l>
               <l>Regia fit ſapiens, ſacrae &amp; virtutis alumnus:</l>
               <l>Sic te conſpiciens vitae pietate vigentem,</l>
               <l>Noxia pellentem, veſtigia certa ſequatur</l>
               <l>Mox tua, quae ſummam ducant virtutis in arcem.</l>
            </lg>
            <trailer>Finis libri ſecundi.</trailer>
         </div>
         <div n="2" xml:lang="eng" type="book">
            <pb n="18" facs="tcp:7979:13"/>
            <head>or a Princes direction. <hi>.2 Book.</hi>
            </head>
            <lg n="1">
               <head>1</head>
               <l>YYour kingly office doth conſiſt and ſtand,</l>
               <l>In two maine points expected at your hand:</l>
               <l>Firſt for your people wholeſome lawes to frame,</l>
               <l>Striuing with iuſtice t'execute the ſame,</l>
               <l>And ſecondly your commons hartes to winne,</l>
               <l>By ſanctitie of life to leaue their ſinne.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2</head>
               <l>That wholeſome lawes for wealth of publique weale,</l>
               <l>May ſtand and executed right preuaile,</l>
               <l>Twixt lawfull kinges that good and vertuous be,</l>
               <l>And tyrants which vſurpe with crueltie,</l>
               <l>Put difference; ſo ſhall you ſoone diſcerne,</l>
               <l>Such duties as your regall throne concerne.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3</head>
               <l>The king acknowledgeth himſelfe ordeyned,</l>
               <l>Of god, that ſubiectes weale may be ſuſtayned,</l>
               <l>His ſcepter as Gods ſcepter he doth ſwaye,</l>
               <l>Thereof to giue account at iudgment day,</l>
               <l>The tyrant liues at eaſe all voide of toile,</l>
               <l>His ſubiectes liues and goods he counts his ſpoyle.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4</head>
               <l>If regall tytles, praiſe, and glorious fame,</l>
               <l>If honours high you do deſire by name,</l>
               <l>Noe paines at all refuſe, all toiles endure,</l>
               <l>Your peoples good and weale ſtill to procure,</l>
               <l>As parents loue their children deare by kind,</l>
               <l>So let your ſubiectes true your fauour find.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="02" facs="tcp:7979:14"/>
               <head>5</head>
               <l>If that with wiſdome you ſhall empire guide,</l>
               <l>Not yelding much to each Ill humord ſid,</l>
               <l>Your ſubiectes that reioyce to ſee your life,</l>
               <l>Shall waile your death with ſighes and mournings rife,</l>
               <l>And as their ioy by your weale was procured,</l>
               <l>So griefs encreaſe to Tyrants much inured.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6</head>
               <l>If that to tyrannize you ſhall delight,</l>
               <l>Your hatefull life your ſubiectes ſhall excite,</l>
               <l>To worke your bane, and wofull ouerthrowe,</l>
               <l>Few ſhall lament but laugh to ſee your woe,</l>
               <l>And that which ouerlate you ſhall lament,</l>
               <l>Eternall paynes ſhall ſure your ſoule torment.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7</head>
               <l>In multitude of lawes doe not excell,</l>
               <l>Make fewe, but good, and execute them well,</l>
               <l>When iuſtice to performe you do aſſay,</l>
               <l>Noe vprores, ſturres, nor broyles, let you diſmay,</l>
               <l>For iuſtice doth by kind ſo farre ſurmount,</l>
               <l>That vyleſt men of her do make account.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8</head>
               <l>Let iuſtice ſo with mercy mixed be,</l>
               <l>That neither do exceede their iuſt degre,</l>
               <l>If you perhappes ſhall be too much ſeuere,</l>
               <l>In ſteed of loue ſhall hatred then appeare:</l>
               <l>But if your ſelfe too meeke and kind you ſhowe,</l>
               <l>Contempte, with heapes of miſchieffes ouerflowe.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="22" facs="tcp:7979:15"/>
               <head>9</head>
               <l>Some crimes in kind ſo great and heynous are,</l>
               <l>That co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſcience ſuch permittes you not to ſpare.</l>
               <l>As witchcraft, wilfull murder, and inceſt,</l>
               <l>Falſe coyning, Sodomy that helliſh gueſt,</l>
               <l>With poyſoning vyle; theſe faults of great diſgrace,</l>
               <l>Let not eſcape but weede them out in ſpace.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10</head>
               <l>Hereto an other crime as hainous (ſure,)</l>
               <l>Like paines of death deſeruing to endure,</l>
               <l>I add, when perſons vile vnreuerently,</l>
               <l>In wryting, or by word, your progenie,</l>
               <l>Your parents high, and Princes of great name,</l>
               <l>By ſlaunders falſely fained doe defame.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11</head>
               <l>The rage of ſuch as doe oppreſſe the poore,</l>
               <l>Beate downe with force, reſtraine them more &amp; more,</l>
               <l>Attend to heare and try with princely care,</l>
               <l>The ſutes of ſuch as ſtill oppreſſed are,</l>
               <l>Wronges to redreſſe, oppreſſions to reſtraine,</l>
               <l>True honours bringes conioynd with ſureſt gaine.</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12</head>
               <l>When you are ſet as iudge on regall throne,</l>
               <l>That place take not for yours, but gods alone,</l>
               <l>Let iudgement ſway awry to neither hand,</l>
               <l>But iudge a right when truth is throughly ſcand,</l>
               <l>Be not to poore or rich found ouer kind,</l>
               <l>For iuſtice muſt be frendleſſe eke and blynd,</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="24" facs="tcp:7979:16"/>
               <head>13</head>
               <l>Euen as the good Phyſician firſt will knowe,</l>
               <l>Before his patientes cure he vndergoe,</l>
               <l>What peccant humors in the body are,</l>
               <l>So will a prudent king retayne this care,</l>
               <l>To learne his ſubiectes faultes by natures frame,</l>
               <l>And then by Iuſtice duly purge the ſame.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14</head>
               <l>The churches three diſeaſes naturall,</l>
               <l>Which ſtill haue beene her ruine and downfall,</l>
               <l>Since firſt the church on earth here did abide</l>
               <l>Are auarice, ambition, eke and prid,</l>
               <l>And now the ſame by Gods decree and doome,</l>
               <l>Haue ouerthrowne the Poopiſh Church of Rome.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15</head>
               <l>Take heede of puritans the churches woe,</l>
               <l>And very peſtes of common wealthes alſo,</l>
               <l>Whom giftes, nor oathes, nor promiſes can bind,</l>
               <l>A railing broode of high aſpiring mind,</l>
               <l>Who make their fancies fonde the very ſquare,</l>
               <l>Of conſcience pure, of ſuch I ſay beware.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16</head>
               <l>Such men as perfect learning haue attaind,</l>
               <l>Which godly are, with vitious life vnſtaind,</l>
               <l>Accept, approue, and gladly entertaine,</l>
               <l>And ſuch aduaunce to ſeates of greateſt gaine,</l>
               <l>On ſuch beſtowe good ſtore of maintinance,</l>
               <l>To Biſhoprickes, and liuings them aduance,</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="26" facs="tcp:7979:17"/>
               <head>17</head>
               <l>Let noe man find more fauour at your hand,</l>
               <l>Then paſtors pure that on their watches ſtand,</l>
               <l>Diſlike none more I ſay, none more diſdaine,</l>
               <l>Then puritans which are both proude and vaine:</l>
               <l>Your fayreſt ſtile on earth take this to be,</l>
               <l>To holie church a nourſing father free.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18</head>
               <l>See that eche church and ſeuerall congregation,</l>
               <l>In compaſſe of your royall domination</l>
               <l>His painfull paſtor haue, ſee ſchooles maintain'd,</l>
               <l>Noe priuiledge of theirs ſee you reſtraind,</l>
               <l>See miniſters noe doctrine falſe doe preach,</l>
               <l>But ſuch as God in holy writ doth teach.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19</head>
               <l>Let preachers of the word that painfull be,</l>
               <l>Prouiſion haue of ſtore ſufficiently,</l>
               <l>For ſchooles of learning ſoe thou muſt prouide,</l>
               <l>That in their mainteynance noe want be ſpied,</l>
               <l>Set downe for them a comely gouernement,</l>
               <l>The meeke aduaunce, let pride haue puniſhment.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20</head>
               <l>Let miniſters their betters reuerence,</l>
               <l>And let their flockes performe obedience</l>
               <l>To them againe, that ſo whilſt peace doth raigne,</l>
               <l>And learning ſhine, and godlyneſſe remaine,</l>
               <l>Your chiefeſt ioy may be on earthly moulde,</l>
               <l>Theſe paſſing comforts clearely to behold.</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="28" facs="tcp:7979:18"/>
               <head>21</head>
               <l>Like as the puritans both proud and vaine,</l>
               <l>You muſt repreſſe; ſo ſuffer not to raigne,</l>
               <l>Proud papall Biſhoppes, which of Rome doe ſmell,</l>
               <l>And as you them aduance deſeruing well,</l>
               <l>So chayne them in with bounds, when once they ſtray,</l>
               <l>That pure this ſtate may ſtand with perfect ſtay.</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22</head>
               <l>Your Scottiſh nobles for the greater parte,</l>
               <l>Threefold diſeaſes foſter in their heart,</l>
               <l>The weaker ſort with wronges to pinch and ſtraine,</l>
               <l>And ſeruants quarrells wrongfull to maintaine,</l>
               <l>And he with all his kinne to keepe a feide,</l>
               <l>With others and their kinne, (ſo miſchefes breed.)</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23</head>
               <l>To keepe your lawes your nobles force as well,</l>
               <l>As ſubiectes meane by feare you doe compell,</l>
               <l>If diſcontent they chaunce themſelues to ſhew,</l>
               <l>Feare not at all, noe damage thence can growe:</l>
               <l>Pretended ſhewes of princes reformation,</l>
               <l>Takes only place in cruell domination.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24</head>
               <l>With Barons, and your gentlemen frequent,</l>
               <l>Whoſe daies in honeſt traide of life are ſpent,</l>
               <l>Yea each degree and ranck of men embrace,</l>
               <l>Whome honeſtie and vertuous life doth grace,</l>
               <l>That ſo without your nobles helpe they may,</l>
               <l>Their ſutes to you make knowne without delay.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="30" facs="tcp:7979:19"/>
               <head>25</head>
               <l>Againſt the barbarous feides of Scotttiſh land.</l>
               <l>Put lawes in execution out of hand,</l>
               <l>Begine with him whome chiefly you regard,</l>
               <l>Let others by his puniſhment be ſcar'd,</l>
               <l>Thus dealing firſt by ſage and good aduiſe,</l>
               <l>From head to toe the cure ſhall ſoone ariſe.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26</head>
               <l>Take heede you make not light regard of thoſe,</l>
               <l>That Nobles are in deede; but rather chooſe,</l>
               <l>Such men to magnify, a chief account</l>
               <l>Is due to ſuch as doe in bloud ſurmounte;</l>
               <l>Your nobles ſubiect to your lawes embrace,</l>
               <l>As peers and fathers to your land with grace.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27</head>
               <l>Your courtly trayne let be of noble blood.</l>
               <l>That bringes true honour and your chieffeſt good,</l>
               <l>Acquaint them with the matters of your land,</l>
               <l>Imploy their skill and vſe their helping hand,</l>
               <l>Vſe curteſie, to thoſe that will obey,</l>
               <l>Sterne countenaunce to thoſe that doe gaynſay.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28</head>
               <l>Into your nobles eares and hearts inſtill,</l>
               <l>That this your ſeruice beſt befittes your will,</l>
               <l>If they themſelues before the peoples eyes,</l>
               <l>Obedience yeeld vnto your graue decrees,</l>
               <l>And by their force and noble power doe cauſe.</l>
               <l>The meaner ſort for to obay your lawes.</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="32" facs="tcp:7979:20"/>
               <head>29</head>
               <l>Permit not merchauntes to tranſport away,</l>
               <l>Such needfull things as are your ſubiectes ſtay,</l>
               <l>And bringing home but toyes and bables meere,</l>
               <l>Prouide the baddeſt ware, and ſell them deare,</l>
               <l>Whereby they doe their owne eſtate aduaunce,</l>
               <l>By others loſſe, and pryſe of toyes enhaunce.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30</head>
               <l>Of gould and ſiluer pure your money make,</l>
               <l>In ſubſtance let your ſubiectes payment take,</l>
               <l>So ſhall your people ſoone in riches growe,</l>
               <l>Your treaſures ſhall be full or ouerflowe:</l>
               <l>That if in warres, or other ſtreites you ſtand,</l>
               <l>Will counteruaile the wantes of all your land.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31</head>
               <l>If tradeſmen worke deceitfully by ſlight,</l>
               <l>Their wares both badd and deare, then by good right,</l>
               <l>Trades-men of foreyn landes you <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> compell,</l>
               <l>To practiſe artes with them which <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> excell,</l>
               <l>But whiles they doe their trades thus exercyſe,</l>
               <l>See that noe mutines they enterpryſe.</l>
            </lg>
            <lg n="32">
               <head>32</head>
               <l>For ſuch as iudge and ſpeake vnreuerently,</l>
               <l>Againſt the kings moſt royall maieſtie,</l>
               <l>Vſe rigour of your lawes as helpe in parte,</l>
               <l>But chiefly rule ſo right that Momus heart,</l>
               <l>May not you iuſtly blame; his ſpightfull tonge,</l>
               <l>Let ſtopped be by iuſtice thwarting wronge.</l>
            </lg>
            <lg n="33">
               <pb n="34" facs="tcp:7979:21"/>
               <head>33</head>
               <l>Like as a countnaunce milde and full of grace,</l>
               <l>To ſubiectes muſt be ſhew'd in princely face;</l>
               <l>So muſt you ſhew ſometimes ſeueritie,</l>
               <l>With myldnes mixed alwaies equallie;</l>
               <l>Thus ſhall you curſed railers keepe in awe,</l>
               <l>And juſtlie force them to obay your lawe.</l>
            </lg>
            <lg n="34">
               <head>34</head>
               <l>But louing ſubiectes ſhall not only reſt,</l>
               <l>In ſuretie, and in wealth of peace poſſeſt,</l>
               <l>But for your curteſies they ſhall be bent,</l>
               <l>To ſpeake your prayſes due with full conſent,</l>
               <l>Whereby your fame ſhall farre and wide reſound,</l>
               <l>For ruling ſcepter right by vertues ground.</l>
            </lg>
            <lg n="35">
               <head>35</head>
               <l>That loue and friendſhip may increaſe and growe,</l>
               <l>Amongſt your people neighbours high and lowe,</l>
               <l>Denie them not both ſportes and games to haue,</l>
               <l>Debarre no feaſtes that neighbour-hood doth craue,</l>
               <l>So that the Sabboth be not lewdely ſpent,</l>
               <l>In paſtimes vaine and ſportes vnreuerent.</l>
            </lg>
            <lg n="36">
               <head>36</head>
               <l>In each three yeares be ſure your ſelfe to ſee,</l>
               <l>The chiefeſt partes of all your kingdomes three,</l>
               <l>To Viceroyes doe not all together leane</l>
               <l>But heare yourſelfe ſometimes the poore complaine;</l>
               <l>Let home-borne nobles iudge in euery land,</l>
               <l>But when you come, great cauſes take in hand.</l>
            </lg>
            <lg n="37">
               <pb n="36" facs="tcp:7979:22"/>
               <head>37</head>
               <l>Striue not alone your ſubiects to defend</l>
               <l>From mutuall wrongs at home, but more contend</l>
               <l>From wrongs of forraine kings to keepe them ſure,</l>
               <l>And in their quarrels, warres you may procure:</l>
               <l>Yet euer ſee the cauſe be good and iuſt,</l>
               <l>In warres to wrongfull cauſes doe not truſt.</l>
            </lg>
            <lg n="38">
               <head>38</head>
               <l>Vſe forraine kings in kindeſt ſort you may,</l>
               <l>Although you dammage doe ſuſtaine, yet aie</l>
               <l>Keepe promiſe ſure, and ſtriue in thankefulneſſe,</l>
               <l>Your heartie loue to them for to expreſſe,</l>
               <l>And looke what thing of them you doe expect,</l>
               <l>To doe the ſame to them doe not neglect.</l>
            </lg>
            <lg n="39">
               <head>39</head>
               <l>Rebellion wrought againſt a forraine king</l>
               <l>Account your owne, no aide nor ſuccour bring</l>
               <l>To ſuch as doe againſt their Princes riſe,</l>
               <l>And truſt them not, but rather ſuch deſpiſe;</l>
               <l>But lawefull Princes in their time of neede,</l>
               <l>To helpe in armes, with heartie loue proceede.</l>
            </lg>
            <lg n="40">
               <head>40</head>
               <l>If neighbour Princes doe your people wrong,</l>
               <l>Redreſſe thereof ſeeke, though by leiſure long;</l>
               <l>But if no lawefull offer will preuaile</l>
               <l>To ſtay their rage againſt your ſubiects waile,</l>
               <l>The iuſtneſſe of your cauſe to God commend,</l>
               <l>And raiſe vp armes your quarrell to defend.</l>
            </lg>
            <lg n="41">
               <pb n="38" facs="tcp:7979:23"/>
               <head>41</head>
               <l>If needes you muſt to warres, examine well,</l>
               <l>The goodneſſe of your cauſe, let that excell;</l>
               <l>And vſe all lawfull meanes you can deuiſe,</l>
               <l>To backe your cauſe againſt your enemies;</l>
               <l>But of th'euent by magick art to knowe,</l>
               <l>By necromancer, or by witche forgoe.</l>
            </lg>
            <lg n="42">
               <head>42</head>
               <l>Before that you yet take ſuch warres in hand,</l>
               <l>One leſſon more ſee that you vnderſtand,</l>
               <l>Play you the wiſe kinges parte by Chriſt deſcrib'd,</l>
               <l>Who wiſely for his warres before prouid<gap reason="illegible: faint" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>c,</l>
               <l>Caſt all your needefull chardges long before,</l>
               <l>See that of men, and money, you haue ſtoore.</l>
            </lg>
            <lg n="43">
               <head>43</head>
               <l>When warres you take in hand thereto conſtraind,</l>
               <l>Of captaines bould in martiall trade well traind</l>
               <l>Make carefull choyſe, next luſty ſouldiers braue</l>
               <l>Of tender youthfull yeares needes muſt you haue:</l>
               <l>In martiall diſcipline to be ſeuere,</l>
               <l>The honour of a Prynce doth not impaire.</l>
            </lg>
            <lg n="44">
               <head>44</head>
               <l>In time of warres vſe watchfull diligence,</l>
               <l>Expelling quite all ſlouthfull negligence,</l>
               <l>In doubtfull caſe conſult with thoſe whoſe skill,</l>
               <l>In warlike feates may anſwer to your will;</l>
               <l>To winne their hartes with curteſie haue care,</l>
               <l>Be liberall in warres, you may not ſpare.</l>
            </lg>
            <lg n="45">
               <pb n="40" facs="tcp:7979:24"/>
               <head>45</head>
               <l>Your perſon once or twiſe in hazard ſet;</l>
               <l>But when you ſhall the fame of courage get,</l>
               <l>Doe not your ſelfe to danger ſtill expoſe,</l>
               <l>With raſhnes ouer great, but rather chooſe,</l>
               <l>Your perſon ſure in ſaftie to retaine,</l>
               <l>For peoples weale whoſe cauſe you doe maintaine.</l>
            </lg>
            <lg n="46">
               <head>46</head>
               <l>As raſhlie warres you muſt not vndertake,</l>
               <l>So peace with headlong ſpeede you muſt not make;</l>
               <l>Before you doe a peace conclude, prouide</l>
               <l>That in your peace the cauſe be ſatisfi'd,</l>
               <l>Ells warres with iuſtice made doe farre exceed,</l>
               <l>A cowardly peace vniuſtly ſo decreed.</l>
            </lg>
            <lg n="47">
               <head>47</head>
               <l>To rule by lawes will not ſuffice, nor yet,</l>
               <l>By force of armes your people to protect,</l>
               <l>Vnleſſe in vertues rare your life excell,</l>
               <l>Yourſelfe, and thoſe that in your court doe dwell,</l>
               <l>That thus you may your peoples hartes affect,</l>
               <l>Vertues to chooſe and vices to reject.</l>
            </lg>
            <lg n="48">
               <head>48</head>
               <l>Th'example of a prince to vertues lure,</l>
               <l>Which by his perſon muſt his flock procure,</l>
               <l>Of braunches two conſiſtes, his courtly traine,</l>
               <l>In godly life and vertue to maintaine,</l>
               <l>And next with Godly giftes t'inrich his minde,</l>
               <l>To rule his people right to him aſſign'd,</l>
            </lg>
            <lg n="49">
               <pb n="42" facs="tcp:7979:25"/>
               <head>49</head>
               <l>That courtly trayne you may direct aright,</l>
               <l>The Pſalmiſt Dauid yeelds the cleareſt light,</l>
               <l>Whoſe precepts beſt befit a chriſtian king,</l>
               <l>That court to comely order you may bring,</l>
               <l>For which to traine it vp in chriſtian feare,</l>
               <l>A carefull mind, and watchfull, you muſt beare.</l>
            </lg>
            <lg n="50">
               <head>50</head>
               <l>That courtiers may their life deuoyde of blame,</l>
               <l>In ſight of common ſort to vertue frame,</l>
               <l>Your princely eie with carefull watch muſt warde,</l>
               <l>For els noe crime ſo vile your royall guard</l>
               <l>Can poſſiblie commit, but by abuſe,</l>
               <l>Your ſubiectes hence to ſinne will take excuſe.</l>
            </lg>
            <lg n="51">
               <head>51</head>
               <l>Let court conſiſt of auncient men and graue,</l>
               <l>Diſcreete, and wiſe, let ſuch high places haue,</l>
               <l>And next of younger lordes of noble race,</l>
               <l>Whome trayning vp in court you may them grace,</l>
               <l>But chiefly chooſe of thoſe whoſe auncient blood,</l>
               <l>Hath not beene ſtaind with treacherous falſe-hood.</l>
            </lg>
            <lg n="52">
               <head>52</head>
               <l>Your houſehold ſeruants chooſe of honeſt fame,</l>
               <l>Whoſe life is ſound and alſo voide of blame,</l>
               <l>Els will the people thinke that you retayne,</l>
               <l>Like perſons to yourſelfe in manner vaine,</l>
               <l>Herein let Dauids counſaill ſtill you guid,</l>
               <l>Who chooſe the iuſt with him for to abid.</l>
            </lg>
            <lg n="53">
               <pb n="44" facs="tcp:7979:26"/>
               <head>53</head>
               <l>Let thoſe I ſay your gracious fauour find,</l>
               <l>Which vnto your parents haue beene kind,</l>
               <l>For reaſon faith that they that haue beene true</l>
               <l>To them, the like they will performe to you:</l>
               <l>Such as by age are made vnceruiceable,</l>
               <l>Beſtow on them rewardes moſt honorable.</l>
            </lg>
            <lg n="54">
               <head>54</head>
               <l>Loue, truſt, reward, and ſtill to thoſe be kind,</l>
               <l>Which to your parents bare a faithfull mind;</l>
               <l>Whome parents earſt did hate for treacherie,</l>
               <l>In them repoſe you no fidelitie,</l>
               <l>And him that to your parents was vnkind,</l>
               <l>Truſt not, leaſt that the like in him you find.</l>
            </lg>
            <lg n="55">
               <head>55</head>
               <l>Of courtyers flattering baites in time beware,</l>
               <l>A ſtayne vnto your court ſuch Gnathoes are,</l>
               <l>An haynous vice condemn'd of ech degree,</l>
               <l>From which ſee that your Princely houſe be free,</l>
               <l>A vice that noble Princes bringes to woe,</l>
               <l>And ſtately kingdomes great doth ouerthrow.</l>
            </lg>
            <lg n="56">
               <head>56</head>
               <l>Receauers of your rentes, and of your fee,</l>
               <l>Chooſe honeſt men, and thoſe of meane degree,</l>
               <l>That when a reconing iuſt you ſhall demaund,</l>
               <l>None dare attempt biddinges to withſtand:</l>
               <l>Thus ſhall you free your perſon from debate,</l>
               <l>And worke the ſurety of your royall ſtate.</l>
            </lg>
            <lg n="57">
               <pb n="46" facs="tcp:7979:27"/>
               <head>57</head>
               <l>No ſtranger borne in ſtately office ſet,</l>
               <l>For that be ſure will daily hatred get,</l>
               <l>And cauſe your countrie men with ſpightfull mind,</l>
               <l>Both you and him to hate againſt their kind,</l>
               <l>Wherefore your in borne men for counſaill chuſe,</l>
               <l>As fitting beſt, but forreyners refuſe.</l>
            </lg>
            <lg n="58">
               <head>58</head>
               <l>That ſeruaunts be of noble ſtemme deſcended,</l>
               <l>Of whome you purpoſe ſtill to be attended</l>
               <l>Take chief delight, for that ſhall worke good will,</l>
               <l>And enuie drowne, and procure ſaftie ſtill,</l>
               <l>And yet one profit more you ſhall purchaſe,</l>
               <l>That vertue is conioynd with noble race.</l>
            </lg>
            <lg n="59">
               <head>59</head>
               <l>Take narow view that courtiers doe obſerue,</l>
               <l>Your lawes decreed, take heed they doe not ſtray,</l>
               <l>For how can lawes a broad be duly kept,</l>
               <l>When as your houſehould trayne doe them neglect?</l>
            </lg>
            <lg n="60">
               <head>60</head>
               <l>When courtiers doe againſt your lawes offend,</l>
               <l>Your puniſhment to them doe more extend,</l>
               <l>Then to the vulgar ſort, by open wrong,</l>
               <l>As though by you they thought their cauſes ſtrong;</l>
               <l>Your ſubiectes poore let none of them oppreſſe,</l>
               <l>But ſtriue your ſelfe ſuch wronges for to redreſſe,</l>
            </lg>
            <lg n="61">
               <pb n="48" facs="tcp:7979:28"/>
               <head>61</head>
               <l>Both ſtrange and homely with your ſeruants be,</l>
               <l>As you perceaue ech mans deſertes agree,</l>
               <l>A man that is a quarreller deteſt,</l>
               <l>And count him in your courte a deadly peſte,</l>
               <l>Preferre to roomes next to your perſon thoſe,</l>
               <l>That will refuſe your ſecretes to diſcloſe.</l>
            </lg>
            <lg n="62">
               <head>62</head>
               <l>Permit not any of your how ſhould trayne,</l>
               <l>The cauſes of their kindred to maintaine,</l>
               <l>But if they will their quarrells needes defend,</l>
               <l>Away from courtly office let them wend,</l>
               <l>For ſince you ought to good men to be iuſt,</l>
               <l>No factious ſeruauntes ſure maintaine you muſt.</l>
            </lg>
            <lg n="63">
               <head>63</head>
               <l>Let ſeruants learne obedience to your will,</l>
               <l>Not leaning much vnto their wittes or skill,</l>
               <l>And as offences great when they haue made,</l>
               <l>You may chaſtice, and iuſtly them diſgrade,</l>
               <l>So ſeeke not them to chaunge at euery yeare,</l>
               <l>Vnleſſe apparent cauſe there doc appeare.</l>
            </lg>
            <lg n="64">
               <head>64</head>
               <l>As ſeruauntes doe deſerue, reward them ſoe,</l>
               <l>With honours, giftes, with puniſhmentes alſo,</l>
               <l>Employ ech man in order in his place,</l>
               <l>As nature hath him deckt with giftes of grace,</l>
               <l>But vſe not one in euery thinge, leaſt pride</l>
               <l>Infect, and he of others be enuied,</l>
            </lg>
            <lg n="65">
               <pb n="50" facs="tcp:7979:29"/>
               <head>65</head>
               <l>Who plainely deales abhorring flattering lyes,</l>
               <l>Loue him the beſt, who will not truth diſguiſes;</l>
               <l>Such as backbite with ſlaunderous mouthes moſt vile,</l>
               <l>Thoſe whome they deadly hate, from court exile,</l>
               <l>Commaund all thoſe to loue as breethren deare,</l>
               <l>Whome you maintaine about your perſon neere.</l>
            </lg>
            <lg n="66">
               <head>66</head>
               <l>Peace in your royall courte keepe, and maintaine,</l>
               <l>Enuie expell out of your noble trayne,</l>
               <l>Let modeſtie find fauour loue and grace,</l>
               <l>Let inſolencie haue noe reſting place,</l>
               <l>Humilitie let growe, defend, and ſaue,</l>
               <l>But pride repreſſe with countnaunce ſterne and graue.</l>
            </lg>
            <lg n="67">
               <head>67</head>
               <l>Such orders braue and decent in their kind,</l>
               <l>In ſeruice for your perſon be aſſignd,</l>
               <l>That ſtrangers when they doe to court aſpire</l>
               <l>With Shebaes Queene your wiſdome may admire,</l>
               <l>When they ſuch orders in your ſervaunts ſee,</l>
               <l>And in your houſe ſuch royall maieſtie.</l>
            </lg>
            <lg n="68">
               <head>68</head>
               <l>The greateſt weale or woe here in this life,</l>
               <l>That man befalls, is mariage of his wife,</l>
               <l>Which thing man in his power doth not poſſeſſe,</l>
               <l>But as it pleaſeth God to curſe or bleſſe;</l>
               <l>To marriage then your ſelfe wiſely prepare,</l>
               <l>And in your choiſe haue ſtill a ſpeciall care.</l>
            </lg>
            <lg n="69">
               <pb n="52" facs="tcp:7979:30"/>
               <head>69</head>
               <l>To mariage that you may prepare aright,</l>
               <l>From fleſhlie luſtes abſtaine with all your might,</l>
               <l>Your bodie let noe whoredome foule deſlower,</l>
               <l>Vntill your louing wife thereof haue power,</l>
               <l>All burning luſtes warely you muſt expell,</l>
               <l>And chaſtitie ſee that therein doe dwell.</l>
            </lg>
            <lg n="70">
               <head>70</head>
               <l>Though ſome of whoredome lightly doe eſteeme,</l>
               <l>A tryfeling ſinne, and veniall doe it deeme,</l>
               <l>Yet muſt you iudge ech ſlippe and error ſmale,</l>
               <l>Which God condemnes by lawe, and ſinnes doth call,</l>
               <l>Not as the world doth judge moſt voide of awe,</l>
               <l>But as the lord, who firſt did make the lawe.</l>
            </lg>
            <lg n="71">
               <head>71</head>
               <l>In mariage choyſe reſpect the cauſes three,</l>
               <l>For which it was ordain'd from God on high,</l>
               <l>Firſt to auoide foule filthie fornication,</l>
               <l>And next for childrens godly procreation,</l>
               <l>And laſt for mutuall ioy and helpe indeede,</l>
               <l>That each of other had in time of neede.</l>
            </lg>
            <lg n="72">
               <head>72</head>
               <l>For douries great, or glittering beauties grace,</l>
               <l>For wealth that rules almoſt in euery place,</l>
               <l>Take not a wife, by natures want, nor yet</l>
               <l>By fading yeares for childrens birth vnfit,</l>
               <l>For this a double treſpaſſe in a king,</l>
               <l>Both for his owne, and peoples weale would bring.</l>
            </lg>
            <lg n="73">
               <pb n="54" facs="tcp:7979:31"/>
               <head>73</head>
               <l>Both freindes and dowries great, and beauties glee,</l>
               <l>Somewhat in mariage muſt reſpected be,</l>
               <l>So that the cauſes principall before</l>
               <l>Expreſt, of you regarded be the more,</l>
               <l>And theſe ſet you in rancke, or ſecond place,</l>
               <l>As waiting maides, the firſt ſome what to grace.</l>
            </lg>
            <lg n="74">
               <head>74</head>
               <l>You ſhall not take in marriage bond a wife,</l>
               <l>Of knowne conditions vile, or vicious life,</l>
               <l>Who hath not beene in vertues ſchoole vptrain'd,</l>
               <l>But from her tender youth with vices ſtain'd,</l>
               <l>For woman was ordayn'd from God on high,</l>
               <l>A helpe to man, and not a croſſe to be.</l>
            </lg>
            <lg n="75">
               <head>75</head>
               <l>A chiefe regard vnto your ſelfe propound,</l>
               <l>To marrie one in Chriſtes religion ſound,</l>
               <l>For if therein from you ſhe ſhall diſlent,</l>
               <l>Great iarres thereof may riſe and diſcontent,</l>
               <l>Beſides the dangers great, and deprauation,</l>
               <l>That followes of your childrens education.</l>
            </lg>
            <lg n="76">
               <head>76</head>
               <l>Remember this imprinted well in mind,</l>
               <l>That hardly any action ſhall you find,</l>
               <l>Of greater counte, nor weight in all your life,</l>
               <l>Then is the choiſe and marriage of your wife;</l>
               <l>And if you match farre vnder your degre,</l>
               <l>Of leſſe account then after ſhall you be.</l>
            </lg>
            <lg n="77">
               <pb n="56" facs="tcp:7979:32"/>
               <head>77</head>
               <l>When marriage knot is knit, your promiſe paſt,</l>
               <l>To God performe, while vitall breath doth laſt,</l>
               <l>As fleſh of fleſh and bone of bone her vſe,</l>
               <l>Commaund her as her lord, doe not refuſe</l>
               <l>To cheriſh, helpe, and pleaſe her ſtill; but teach</l>
               <l>Her things to leaue that are aboue her reach.</l>
            </lg>
            <lg n="78">
               <head>78</head>
               <l>Permit not wife in any caſe to deale,</l>
               <l>With gouernement of ſtate or common weale,</l>
               <l>With priuat rule of houſe acquaint her well,</l>
               <l>Let chaſt and honeſt mates aboute her dwell.</l>
               <l>When angrie paſſions doe her mind torment,</l>
               <l>Let youres be qualified with ſweete content.</l>
            </lg>
            <lg n="79">
               <head>79</head>
               <l>Be carefull that your children deare may be</l>
               <l>In vertues ſchoole trayn'd vp from vices free,</l>
               <l>Howe deare they are to you let them not know,</l>
               <l>Vnleſſe their nature kind require it ſoe;</l>
               <l>Teach them a dutifull obedience,</l>
               <l>Teach them your ſelfe to loue and reuerence.</l>
            </lg>
            <lg n="80">
               <head>08</head>
               <l>If that you haue no iſſue to ſucceede,</l>
               <l>Your regall crowne to weare, then take good heede,</l>
               <l>The rightfull heire you doe not diſpoſſeſſe,</l>
               <l>Though you miſlike his perſon more or leſſe,</l>
               <l>For kings of kingdomes may not here diſpoſe,</l>
               <l>But god aboue which beſt ſucceſſion knowes.</l>
            </lg>
            <lg n="81">
               <pb n="58" facs="tcp:7979:33"/>
               <head>81</head>
               <l>Euen as your court example ought to be,</l>
               <l>Of vertuous life in euery ſubiectes eie,</l>
               <l>So ſhould your perſon be a lampe moſt bright,</l>
               <l>Vnto your houſehold ſeruaunts giuing light,</l>
               <l>That they your vertues rare beholding, may</l>
               <l>Both rightly chuſe, and hold in vertuous waie.</l>
            </lg>
            <lg n="82">
               <head>82</head>
               <l>Not only in your headſtrong paſſions,</l>
               <l>But in your weightieſt vertuous actions,</l>
               <l>Let moderation be your guide and ſtay,</l>
               <l>For why, aright your ſcepter ſhe will ſway,</l>
               <l>On iuſtice ſeat chuſe her to be your guide,</l>
               <l>Leaſt iuſtice els to tyrannie doe ſlide.</l>
            </lg>
            <lg n="83">
               <head>83</head>
               <l>The lawes are made as rules of vertuous life,</l>
               <l>Of ſocial entercourſe, but not of ſtrife,</l>
               <l>Nay yet as ſnares whereby your ſubiectes may,</l>
               <l>Intrapped be vnto their great decay;</l>
               <l>Therefore expound them as the ſenſe will beare,</l>
               <l>Not as the letter ſoundeth to the eare.</l>
            </lg>
            <lg n="84">
               <head>84</head>
               <l>In reading much that knowledge you may find,</l>
               <l>In ech good thing delight your buſie mind,</l>
               <l>Yet times appoint that hindrance may not bring</l>
               <l>To regall charge, and euery godly thing</l>
               <l>In practiſe put in life, and conuerſation,</l>
               <l>Read not for curious oſtentation.</l>
            </lg>
            <lg n="85">
               <pb n="60" facs="tcp:7979:34"/>
               <head>85</head>
               <l>Next ſacred writte it ſtandes you moſt in hand,</l>
               <l>Your countries lawes to read and vnderſtand,</l>
               <l>Abridge them to a brieffe, yet make them plaine,</l>
               <l>For ouer tedious lawes breede lawyers gayne,</l>
               <l>Whereby to honours high themſelues doe growe,</l>
               <l>By pooremens wofull ſpoyle and ouerthrowe.</l>
            </lg>
            <lg n="86">
               <head>86</head>
               <l>Delight to Seſſions dulie to repaire,</l>
               <l>What there is done obſerue with ſpeciall care,</l>
               <l>Let none take bribes without due puniſhment,</l>
               <l>And let your preſence helpe the innocent,</l>
               <l>Their cauſes to diſpatch with lawfull ſpeede,</l>
               <l>Who croſſed by the rich cannot proceede.</l>
            </lg>
            <lg n="87">
               <head>87</head>
               <l>Remember when thou ſittes in iudgment throne,</l>
               <l>That ſeate is Gods on high, and not your owne,</l>
               <l>No fauour there, nor loue, no powerfull might,</l>
               <l>Of worldlings great let moue you from the right,</l>
               <l>There are you ſet for iuſtice ſake alone,</l>
               <l>And iuſtice truly giues ech man his owne.</l>
            </lg>
            <lg n="88">
               <head>88</head>
               <l>Your priuie counſaile table much frequent,</l>
               <l>Let lawyers iuſtlie thence away be ſent,</l>
               <l>Who cauſes ſeeke to linger and prolong,</l>
               <l>Let ech mans mouth vnfold his proper wrong;</l>
               <l>Faynt not the poore afflicted wretch to heare,</l>
               <l>Vnworthie els you are a crowne to beare.</l>
            </lg>
            <lg n="89">
               <pb n="62" facs="tcp:7979:35"/>
               <head>89</head>
               <l>Read auncient chronecles with diligence,</l>
               <l>From thence theoricall experience,</l>
               <l>Shall flowe, if by paſt things you doe applie,</l>
               <l>To preſent time and ſtate moſt prudently;</l>
               <l>This ſtill with forreyners ſhall you enforce,</l>
               <l>Of their eſtates with fulneſſ to diſcourſe.</l>
            </lg>
            <lg n="90">
               <head>09</head>
               <l>In liberall artes your ſelfe to exerciſe,</l>
               <l>And reaſonably conuerſe I you aduiſe,</l>
               <l>Yet preſſe you not by paines too curiouſly,</l>
               <l>In any one a paſſe maſter to be,</l>
               <l>Leaſt whilſt the Artes you doe too much reſpect,</l>
               <l>Th' affayres of ſtate you careleſly neglect.</l>
            </lg>
            <lg n="91">
               <head>19</head>
               <l>Embrace from heart true magnanimitie,</l>
               <l>Not by reuenge, or fierce hoſtilitie,</l>
               <l>But thinke the partie who offends your mind,</l>
               <l>Not worth your wrath, a conqueſt this I find;</l>
               <l>Your paſſions ouerrule and them perſwade,</l>
               <l>To pardon crimes againſt your highnes made.</l>
            </lg>
            <lg n="92">
               <head>29</head>
               <l>Embrace humilitie, and baniſh prid,</l>
               <l>Within your heart let not this ſinne abide,</l>
               <l>Neyther towards God your lord, nor parents kind,</l>
               <l>Conſidering this moſt iuſtly in your mind.</l>
               <l>That from the vulgar ſort both poore and baſe,</l>
               <l>You differ not in ſtuffe, but only place.</l>
            </lg>
            <lg n="93">
               <pb n="64" facs="tcp:7979:36"/>
               <head>93</head>
               <l>If that my noble Queene by Gods decree,</l>
               <l>Shall me ſuruiue, as you deſire of me</l>
               <l>A bleſſing due from parent to his child,</l>
               <l>Comfort, loue, reuerence your mother mild,</l>
               <l>Set her like Berſheba on a throne,</l>
               <l>Offend her not, nor force her once to moane.</l>
            </lg>
            <lg n="94">
               <head>94</head>
               <l>Giue parents honour due, and ſtriue you may</l>
               <l>Their bleſſing haue by iuſt deſert alway,</l>
               <l>And next to them you may not here neglect,</l>
               <l>Thoſe which from youth your perſon did protect,</l>
               <l>As Tutors, guides, and gouernours, whoſe paines</l>
               <l>Requite, for honour to yourſelfe it gaines.</l>
            </lg>
            <lg n="95">
               <head>95</head>
               <l>True humblenes both foſter and maintaine,</l>
               <l>Exiling from your thoughtes pride and diſdaine,</l>
               <l>But let not humblenes ſo farre proceede,</l>
               <l>To hinder irefull wrath in time of neede,</l>
               <l>But when oppreſſours great appeare in place,</l>
               <l>Then frowne on ſuch, it is your greateſt grace.</l>
            </lg>
            <lg n="96">
               <head>96</head>
               <l>Your conſtancie appeares not only then,</l>
               <l>When kind yourſelfe you ſhew to honeſt men,</l>
               <l>But when you can all worldly croſſes beare,</l>
               <l>With pacient mind, and in your croſſes feare</l>
               <l>No whit, to take the neareſt courſe that may,</l>
               <l>Your woes redreſſe, and bring the ſafeſt way.</l>
            </lg>
            <lg n="97">
               <pb n="66" facs="tcp:7979:37"/>
               <head>97</head>
               <l>Reward all honeſt men with liberall hand,</l>
               <l>As with your honour high, and weale may ſtand,</l>
               <l>But here you muſt diſcerne with good diſcretion,</l>
               <l>That ech man haue his due proportion,</l>
               <l>And here obſerue that euery perſon haue,</l>
               <l>As place, as iuſt deſert, and neede ſhall craue.</l>
            </lg>
            <lg n="98">
               <head>98</head>
               <l>Prouide to haue, but needeles nothing waſt,</l>
               <l>The old reuenewes of your crowne forecaſt,</l>
               <l>For all your liberall giftes ſtill to retaine,</l>
               <l>By which you may yourſelfe and yours maintaine,</l>
               <l>Leaſt otherwiſe your bounteous liberalitie</l>
               <l>To your dacay be turn'd to prodigalitie.</l>
            </lg>
            <lg n="99">
               <head>99</head>
               <l>Let not exactions rais'd from ſubiectes poore,</l>
               <l>Your cooffers fill, or els encreaſſe your ſtore,</l>
               <l>Your ſubiectes wealth account your treaſure beſt,</l>
               <l>No ſubſedies demaund, vnleſſe oppreſt</l>
               <l>By warres, or needefull cauſe; the money ſoe</l>
               <l>Exacted, on his lawfull end beſtowe.</l>
            </lg>
            <lg n="100">
               <head>100</head>
               <l>Diſcerne a right twixt falſe reportes and true,</l>
               <l>The nature of the Author rightly view,</l>
               <l>What intereſt he hath in that mans woe,</l>
               <l>Or waile, whome he to you accuſeth ſoe,</l>
               <l>Then ſcanne the truth, and laſtly ſee you trie,</l>
               <l>Th' accuſed parties life led formerly.</l>
            </lg>
            <lg n="101">
               <pb n="68" facs="tcp:7979:38"/>
               <head>101</head>
               <l>Exclude vaine tatlers from your companie,</l>
               <l>And though a prince of faithfull ſecrecie,</l>
               <l>Hath often neede, yet better is to trie,</l>
               <l>Reportes, then by too light credulitie,</l>
               <l>Within your heart ſuſpicion to retayne,</l>
               <l>Againſt a man whoſe life no vices ſtaine.</l>
            </lg>
            <lg n="102">
               <head>102</head>
               <l>Miſtruſt no man whoſe name hath pure bin found</l>
               <l>From heinous crimes, though fame againſt him ſound,</l>
               <l>But ſuch as haue in former times bin tainted</l>
               <l>With vile and filthie practiſes acquainted,</l>
               <l>By wiſe foreſight their wily ſleights preuent,</l>
               <l>Leaſt afterwards too late you doe repent.</l>
            </lg>
            <lg n="103">
               <head>103</head>
               <l>As in your royall ſtate, ſo ſeeke to ſhine</l>
               <l>Before your ſubiectes all in life diuine,</l>
               <l>That vertue pure may take by frequent action,</l>
               <l>An habit firme in times proceſſion,</l>
               <l>And as by hearing of your lawes decreed,</l>
               <l>Your ſubiectes may to obedience proceed,</l>
               <l>So when they ſee your vertues rare expreſt,</l>
               <l>Both eares and eies may teach them what is beſt,</l>
               <l>And them allure your vertues t' imitate,</l>
               <l>And likewiſe vices hartely to hate.</l>
            </lg>
            <trailer>The end of the ſecond book.</trailer>
         </div>
         <div n="3" xml:lang="lat" type="book">
            <pb n="69" facs="tcp:7979:39"/>
            <head>
               <hi>Lib. 3.</hi> Speculum Principis:</head>
            <lg n="1">
               <head>1 Regis geſtus in externis, &amp; medijs rebus qualis eſſe debeat.</head>
               <l>TAlis in externis exiſtat geſtio rebus,</l>
               <l>Talis &amp; in medijs, vt te vel Zoylus ipſe</l>
               <l>Internis animi bene cernat dotibus almum,</l>
               <l>Tantus es in regno, quantum tua practica praeſtant.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2 Decet regem publicè, (raro priuatim) comedere, &amp; quare.</head>
               <l>Menſa tibi raro priuata, frequentiùs eſto</l>
               <l>Publica, conſpectum populi ſpreuiſſe Tyranni eſt,</l>
               <l>Fac caueas iſto ne ſis carbone notatus,</l>
               <l>Aut hoc, te genio nimis indulciſſe gulofi eſt.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3 Sit regi prandeti apparatus magnificus, paſtus vero modicus.</head>
               <l>Sit tibi prandenti ſumptus regalis, &amp; ordo,</l>
               <l>Farcula magnates apponant lauta miniſtri,</l>
               <l>Omnia ne guſtes, paucis contentus abito,</l>
               <l>Nam decet hoc regem, ſobrium nec dedecit illud.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4 Qualibus praeſertim cibis rex veſcatur.</head>
               <l>Aurea ſaepe ferant plebeia cibaria vaſa,</l>
               <l>Ne pigeat craſſas carnes comediſſe ſalubres:</l>
               <l>Aptius ad Martem ſic reddas corpus, ineptus</l>
               <l>Et conuina tuis aliter maerentibus extes.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="71" facs="tcp:7979:40"/>
               <head>5 Optimum condimentum fames.</head>
               <l>Eſto fames condimento tibi parta labore,</l>
               <l>Scriblita ne placeat, vel quod componitur vllum,</l>
               <l>Romanis olim inuiſum genus hocce ciborum,</l>
               <l>Vnum ſit ſimplex omnis medicaminis expers.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6 Liberalior paſtus, &amp; potus regem dedecent.</head>
               <l>Largior humanos obtundit paſtio ſenſus,</l>
               <l>Praecipuè Bacchi procul abſit plurimus vſus,</l>
               <l>Non decet hoc regem, tu mores inter edendum</l>
               <l>Fac Cynicos fugias, nimium non ipſe pitiſſes.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7 Inter edendum res eliae ſeriae ſunt deponendae.</head>
               <l>Seria ne peragas comedens, nec pectore triſti</l>
               <l>Sis nimis, uſt hilari vultu, ſimul ore faceto.</l>
               <l>Fabula lecta iuuat, frontem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> extendere cogit,</l>
               <l>Aut ſi ſermones reſperſi ſunt ſale dulci.</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8 Quies quomodo capienda ſit regi.</head>
               <l>Languida tranquilla capiantur membra quiete,</l>
               <l>Nec tamen hac nimia, ſemper lanugine ſtrata,</l>
               <l>Tempore nec certo, ſaltem te belligerante,</l>
               <l>Et cibus, &amp; potus, concedant omnia rebus.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="73" facs="tcp:7979:41"/>
               <head>9 Praeceptum octavum de quiete regis, allter hic verſum.</head>
               <l>In ſomno at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, cibo, quanquam ſtata tempora regi</l>
               <l>Sunt ſeruanda, tamen ſic haec diſponere diſcas,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t poſſis facile, ſi res ita poſtulet, horas</l>
               <l>Corpore non laeſo cum vis mutare ſtatutas.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10 Miniſtri &amp; ſatellites regis in cubiculo ſuo ſint pauci, ijdem<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> fidiſſimi.</head>
               <l>Dum dormis pateant nocturna cubilis paucis</l>
               <l>Quorum fama, fides, minima vel labe nigreſſit,</l>
               <l>Et ſecreta quibus poſſis committere tutò,</l>
               <l>Tales ſecreto peragant tua iuſſa cubili.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11 Veſtitus regis qualis eſſe debeat.</head>
               <l>Non precioſa tibi, non veſtimenta placebunt</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ilia, nec Coridon, nec ſemper conchyliatus,</l>
               <l>Elige quod medium eſt, &amp; eris virtutis alumnus,</l>
               <l>Ruſtica nec regem, nimium nec compta dece<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bunt.</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12 De regis veſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tu.</head>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>eſtes ſint nìtìdae, nec multum reſpice formam,</l>
               <l>Neue paludati ſpeciem, nec habeto togati,</l>
               <l>Inter vtram<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> mane, reputes cur inſtituantur,</l>
               <l>Vt decus, vt ſcutum fierent, ne nudus &amp; eſſes.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="75" facs="tcp:7979:42"/>
               <head>13 De veſtitu ido<g ref="char:EOLhyphen"/>neo.</head>
               <l>Temporibus varijs bene quadret amictus, &amp; annis,</l>
               <l>Tu<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> nouos habitus muliebres effuge ſaltem,</l>
               <l>Iudicio populi leuis eſt thymiamate multus,</l>
               <l>Oris &amp; ornati ſplendorem praeliamarrent.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14 De comarum &amp; vnguium abvſu.</head>
               <l>Eſt ornamentùm capiti coma dedecus ingens</l>
               <l>Humanis humeris, niſi malit Erynnis haberi:</l>
               <l>Sic vngues digitis; haec excrementa fouera</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>indicis, aut vani naturam monſtrat: abhorre.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15 Quibus armis in aula regali vti conuenit.</head>
               <l>Non gerat arma domi bello magis apta cruento,</l>
               <l>Seu quibus aduerſos tectus contendat in hoſtes,</l>
               <l>Sen quibus euadat lethali tutus ab ictu</l>
               <l>Aulicus, eſto ſatis pugio, ſatis enſis &amp; illi.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16 Quale ſermonis genus regi conuenit.</head>
               <l>Colloquio plauus ſit ſermo, decorus, honeſtus.</l>
               <l>Clarus, &amp; ille breuis, grauitate, &amp; acumine miſtus,</l>
               <l>Sìres permittat, placìdus, carpſiſſe ſacratis</l>
               <l>Elogijs quenquam, ducas ſcelus eſſe nefandum.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="77" facs="tcp:7979:43"/>
               <head>17 Geſtus regis qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lis.</head>
               <l>Nec ſtupidè ſimplex, geſtu nec mobilís eſto,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>t mos gentis erit, cauſas ſolio grauiore</l>
               <l>Legatoſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> audi, ſed maieſtate verendâ,</l>
               <l>Eſto tuis humilis, ſed formidabilis hoſtî.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18 Si rex aliquid fortaſſe ſit ſcripturus, ne ſibi in eo nimiùm placeat.</head>
               <l>Sì tibi Pierides faueant vt opuſcula ſcribas,</l>
               <l>Non tua, ſeu dominum catuli pes, dextratetillet,</l>
               <l>Scripta legant docti, ſed ſaepiùs ipſe reuiſe,</l>
               <l>Quam videant alij: neſcit vox miſſareuerti.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19 De quali argumento, ſeu ſubiecto regem ſcribere decet.</head>
               <l>Si cupias clarum ſcribendo arquirere nomen,</l>
               <l>Elige ſcriptorum ſubiectum principe dignum,</l>
               <l>Ludicra pelle, tuis complectere ſeria ſcriptis,</l>
               <l>Non ea ſiut denſis conſultò offuſa tenebris.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20 Quales corporeae exercitationes regi maximè conueniant.</head>
               <l>Talia defeſſam recreant certamina mentem,</l>
               <l>Qualia corporea proſint experta ſaluti,</l>
               <l>Iſta iuuant variè, proſteruunt ocia, vires</l>
               <l>Exaugent, faciunt corpus vel ad ardua promptum.</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="79" facs="tcp:7979:44"/>
               <head>21 Certamina vtilia &amp; ſalubria corpori.</head>
               <l>Sphaeriſteriam adi rarò curſu, at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> paleſtra,</l>
               <l>Aut gladiatura, ſaltu, celeriue ſagitta</l>
               <l>Parciùs vtaris, ſed equos domitando forores</l>
               <l>Praeſtabis cunctis, quid enim regalius iſto?</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22 De venatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.</head>
               <l>Ipſe ſequare canes, ceruos ſectentur &amp; illi,</l>
               <l>Sic belli ſpeciem videat, venatio bellum eſt,</l>
               <l>Dignior aucupio; valles monteſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> veredus</l>
               <l>Tranſvolet, hinc durus fies calcaribus acer.</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23 Modus in corporis exercitationibus eſt adhibendus.</head>
               <l>Aurea perpetuos menſuret regula luſus,</l>
               <l>Nec nimis, hoc vitium eſt, rorum memor eſto, nec iſti</l>
               <l>Te multum teneant, ſed alacrior inde redire</l>
               <l>Ad quid praeſtandum, quae ſunt praeſtanda memento.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24 Teſſeris &amp; pictis chartis quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do vtendum.</head>
               <l>Cum tibi nilreſtat fieri (vix contigit vlli</l>
               <l>Quod regi) pleceant tum teſſera, picta<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> charta,</l>
               <l>Aut cum langueſcas studio, aut ſatieris, &amp; aether</l>
               <l>Imbribus obſeſſus, ſed dedecet alea regem.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="81" facs="tcp:7979:45"/>
               <head>25 Tria ludenti obſeruan<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</head>
               <l>Haec tria ludenti ſunt obſeruanda, putato</l>
               <l>Perdere depoſitum, laxandi ludito cauſa,</l>
               <l>Quantum conijceres pueris diſcrimen adito;</l>
               <l>Lucrandum nihil eſt falſ ò, nec decipe tactu.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26 Quorum maximè conſortium rex effugere debet.</head>
               <l>Probi ſint comites tibi, ceu tu ſeria tractas,</l>
               <l>Ceu leuiora facis, ſubduc te nomine laeſis,</l>
               <l>Laſciuos calebs mulierum ſpernito caetus,</l>
               <l>Ad venerem ſtimulant, irritamenta malorum.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27 Barbarae gentes ad exempla gentium bene moratarum formandae ſunt.</head>
               <l>Sedulus aduertas quae gens vrbanior extet,</l>
               <l>Ad leges quae ſit propenſior omnibus horis</l>
               <l>Seruandas, operam dabis vt tua barbara regna</l>
               <l>Exutis proprijs ornentur moribus illis.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28 Deus colendus vt proſperè cuncta ſuccedant.</head>
               <l>Depende à domino fungendo vt munere fauſti</l>
               <l>Sint tibi progreſſus, externo cuins in vſis</l>
               <l>Integra vel toti pateant praecordia plebi,</l>
               <l>Luceat in medijs rebus virtutis imago.</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="84" facs="tcp:7979:46"/>
               <head>29 Ira compeſcen<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</head>
               <l>Ira furor breuis eſt, nolito percitus ira</l>
               <l>Iudicis officio fungi, ſedatus at illud</l>
               <l>Aggredieris opus, ſacrato pectore clauſo</l>
               <l>Hoc Pauli clogio, Sic iraſceris vt inſons.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30 Vnuſquiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> pro meritis ſuis remune<g ref="char:EOLhyphen"/>retur.</head>
               <l>Pro geſtis palmae meriti decorentur honore;</l>
               <l>Extollendo bonos ſtat maxima gloria regis,</l>
               <l>At caueas ne ſit quiſquam magis arduus aquo;</l>
               <l>Quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ſui ſceleris damnetur, nemo ſuorum.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31 Virtute praediti aman<g ref="char:EOLhyphen"/>di.</head>
               <l>Virtutis menſura tuum menſuret amorem,</l>
               <l>Quantula ſit virtus, tua gratia tanta; quovſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>
               </l>
               <l>Quis bonus eſt, faueas; poſt ſi ſceleratior idem</l>
               <l>Euadat, ſcelus eſſe puta fauiſſe ſceleſto.</l>
            </lg>
            <lg n="32">
               <head>32 Vindicta (proximè poſt deum) ad re<g ref="char:EOLhyphen"/>gem ſolum pertinet.</head>
               <l>Aequior ad iuſtos ſpectat punitio reges,</l>
               <l>Nemo ſui vindex ſit damnum paſſus iniquum:</l>
               <l>Principis eſt gladius, priuatus nemo feriret,</l>
               <l>Principis eſt populus, princeps modo vind icetillum.</l>
            </lg>
            <lg n="33">
               <pb n="85" facs="tcp:7979:47"/>
               <head>33 Aliena exempla &amp; pericula pruden<g ref="char:EOLhyphen"/>tes docent.</head>
               <l>Te, (prudens dici ſi vis) aliena docento</l>
               <l>Exempla: vt caueas moneant aliena pericla:</l>
               <l>Ne te paeniteat ſero, reſipiſcere ſero</l>
               <l>Eſt imprudentum, quos huc dementia adegit.</l>
            </lg>
            <lg n="34">
               <head>34 Rex ſecum ſemper cogitet quantum onus humeris ſuis incumbat.</head>
               <l>Hoc animo ſemper quantum ſit munus habeto</l>
               <l>Incumbens humeris, cuius perfunctio fida</l>
               <l>Mente ſit, hoc centro tibi ne quid aberret agendum,</l>
               <l>Omnia centralem hanc contingant ſpicula metam.</l>
            </lg>
            <lg n="35">
               <head>35</head>
               <l>Excellant alijs alij, tua gloria ſumma</l>
               <l>Eſto tuos longùm moderari pace Britannos.</l>
               <l>Parcere ſubiectis, &amp; debellare ſuperbos,</l>
               <l>Aenea Anchiſes, Henrico ſic pater eius.</l>
            </lg>
         </div>
         <div n="3" xml:lang="eng" type="book">
            <pb n="07" facs="tcp:7979:39"/>
            <head>Or a Princes direction. <hi>3. Book.</hi>
            </head>
            <lg n="1">
               <head>1</head>
               <l>THat all your vertues rare, which inwardly do grow</l>
               <l>In ſecret ſeate of mind enſtald, may ſhowe</l>
               <l>Themſelues apparantly to ech mans eie,</l>
               <l>Let all your actions flowing outwardly,</l>
               <l>In things that be meerely indiferent,</l>
               <l>To vertues rule be ſtill equiualent.</l>
            </lg>
            <lg n="2">
               <head>2</head>
               <l>In open ſight take moſt of your repaſt,</l>
               <l>So name of odious tyrant flie thou maiſt,</l>
               <l>For rare in ſight ſhewes hate of companie,</l>
               <l>Of old adiud'gd a marck of tyrannie,</l>
               <l>Or els of gurmandize, aſha'md to eate,</l>
               <l>(A glouttons note) before your nobles great.</l>
            </lg>
            <lg n="3">
               <head>3</head>
               <l>Let royall ſeruice fitting regall ſtate</l>
               <l>Your table furniſh, baſe attendance hate,</l>
               <l>But let few diſhes well your ſelfe ſuffice</l>
               <l>Which wholeſome are and freeſt from all ſurmiſe,</l>
               <l>Of delicace; amongſt true ſoberlings,</l>
               <l>Deem'd high diſgrace is glouttonic in kinges.</l>
            </lg>
            <lg n="4">
               <head>4</head>
               <l>Let ſtomack learne groſſe meates for to digeſt,</l>
               <l>Eate common foode with double reaſon preſt:</l>
               <l>Firſt that your bodie durable and ſtrong,</l>
               <l>May proue t' endure your martiall peeres among,</l>
               <l>Then to inure yourſelfe with ſubiectes cheere,</l>
               <l>Whereby your welcome ſhalbe hartie there.</l>
            </lg>
            <lg n="5">
               <pb n="72" facs="tcp:7979:40"/>
               <head>5</head>
               <l>Let hunger ſauce your palate helpe to pleaſe,</l>
               <l>And ſimples not compoundes you beſt appeaſe,</l>
               <l>Th' auncient Romans wiſe did ſuch deteſt,</l>
               <l>Of all ſauces accounting hunger beſt,</l>
               <l>The filthie wiſh of cranye cragge defie,</l>
               <l>Leſt you partake Philoxens infamy.</l>
            </lg>
            <lg n="6">
               <head>6</head>
               <l>In banqueting ſe you abhorre exceſſe,</l>
               <l>Let not Bacchus ſweet iuice your brains oppres,</l>
               <l>Then dronkennes what worſe vice in a king?</l>
               <l>Groſſe cynick eating count a lothſome thing,</l>
               <l>Coy nicenes ſhunne, a daintie dames delight,</l>
               <l>But roundlie feede and with a manly ſpright.</l>
            </lg>
            <lg n="7">
               <head>7</head>
               <l>Dipatch n' affayres whilſt you at meate doe ſit,</l>
               <l>Both time, and place for weightie things vnfit,</l>
               <l>Nor penſiue be but of a mery cheare,</l>
               <l>What ere befalles; then ioyfully appeare,</l>
               <l>Let pleaſant hiſtories your mind ſolace,</l>
               <l>So profit with your pleaſures ſhall haue place,</l>
            </lg>
            <lg n="8">
               <head>8</head>
               <l>Yeld not to much to drooſie Morpheus bayte,</l>
               <l>Nor downie pillowes let your head awayte</l>
               <l>Alwaies, nor alwaies certaine howers doe keepe,</l>
               <l>Accommodat your meat, your drinck, your ſleep</l>
               <l>To your affayres, as buſines commaund,</l>
               <l>But chiefly then, when warres you haue in hand.</l>
            </lg>
            <lg n="9">
               <pb n="74" facs="tcp:7979:41"/>
               <head>9</head>
               <l>Although times ordinarie for your ſleepe,</l>
               <l>And ſuſtenance at meales you ought to keepe,</l>
               <l>Yet ſo diſpoſe of dyet, and of reſt,</l>
               <l>That times may changed be as ſeemeth beſt,</l>
               <l>When great affayres of ſtate are ordred right,</l>
               <l>You may yourſelfe refreſh by day or night.</l>
            </lg>
            <lg n="10">
               <head>10</head>
               <l>Let not the place appointed for your reſt,</l>
               <l>Be too much throngd, for that is not the beſt,</l>
               <l>Let them be truſtie, ſecret, and full deare,</l>
               <l>Who in your chamber ſerue your perſon neare,</l>
               <l>Let not your dreames what euer they ſeeme to be,</l>
               <l>Moleſt your mind for that vere vanitie.</l>
            </lg>
            <lg n="11">
               <head>11</head>
               <l>In your attire be not ſuperfluous,</l>
               <l>Obſerue a meane for that is vertuous,</l>
               <l>Be not to baſe like caytiffe couetous,</l>
               <l>Be not like curtizant too curious,</l>
               <l>Nor clowniſh Coridon, nor vaine courtier</l>
               <l>Do imitate, nor yet graue miniſter.</l>
            </lg>
            <lg n="12">
               <head>12</head>
               <l>In garments vſe be cleane, and eke decent,</l>
               <l>Hanſome in forme, for faſhions negligent,</l>
               <l>Regarding th' ends why God did clothes ordaine,</l>
               <l>Firſt for to couer nakedneſſe our ſtayne,</l>
               <l>And ſecondly our comelines to ſhow,</l>
               <l>And laſt to harbour vs from weathers woe.</l>
            </lg>
            <lg n="13">
               <pb n="76" facs="tcp:7979:42"/>
               <head>13</head>
               <l>Be ſuted like to ſeaſon and your age,</l>
               <l>Youthlike in youth, in grauer yeares more ſage,</l>
               <l>Vſe moſt the common forme, now rich attire,</l>
               <l>And ſometimes meaner as affayres require,</l>
               <l>Too ſweete perfumd in garments delicate.</l>
               <l>Bewraies the mind to be effeminate.</l>
            </lg>
            <lg n="14">
               <head>14</head>
               <l>Long haires, nor nailes your feature let diſguiſe,</l>
               <l>As if from helliſh furies vp you did riſe,</l>
               <l>Theſe are but excrements of nature, then</l>
               <l>To bragge of theſe it ſhewes but fooliſh men,</l>
               <l>Th' abuſe of theſe ſhewes a vindictiue braine,</l>
               <l>The authors eke to be but light and vaine.</l>
            </lg>
            <lg n="15">
               <head>15</head>
               <l>Accuſtome not your men in court to beare,</l>
               <l>Such armour as in warre is fit to weare,</l>
               <l>All gunnes &amp; piſtolles farre from howſehold traine,</l>
               <l>For publique vſe, and needefull ſhowes maintaine,</l>
               <l>But armour worne in court let knightly be,</l>
               <l>As daggar, rapier, ſword in due degree.</l>
            </lg>
            <lg n="16">
               <head>16</head>
               <l>Let ſpeach be ſhort, ſententious, and plaine,</l>
               <l>Without reproofe, honeſt, comely and cleane,</l>
               <l>According to the ſubiect, time, and place,</l>
               <l>With grauitie, quickneſſe, and mirth doth grace;</l>
               <l>Spare both quippes and tauntes in theologie,</l>
               <l>In drincking companie eſpecially.</l>
            </lg>
            <lg n="17">
               <pb n="78" facs="tcp:7979:43"/>
               <head>17</head>
               <l>Let not vnſetled geſtures you delight,</l>
               <l>But manly, graue, after your countries rite,</l>
               <l>Maieſtick, befitting a iudgment ſeate,</l>
               <l>Or when with legates ſtraung you ſit to treate;</l>
               <l>In priuate homely, and at paſtimes merie,</l>
               <l>Couragious in warres, daunting th' enemie.</l>
            </lg>
            <lg n="18">
               <head>18</head>
               <l>If that you doe your wittes thereto diſpoſe,</l>
               <l>Ought for to write either in verſe or proſe,</l>
               <l>Soath not your ſelfe, nor publiſh that I ſay,</l>
               <l>Till learned cenſure doe it throughly way,</l>
               <l>Often reui'ſd no loſſe it can ſuſtayne,</l>
               <l>Once publiſhed cannot be cald againe.</l>
            </lg>
            <lg n="19">
               <head>19</head>
               <l>If worthie praiſe you meane ſome work t'indite,</l>
               <l>A ſubiect chuſe fit for a prince to write,</l>
               <l>With vertue fraught, farre from all vanitie,</l>
               <l>Nor purpoſely affect obſcurity,</l>
               <l>But ſtill delight and ſtriue for to be plain,</l>
               <l>That to the ſenſe the reader may attayne.</l>
            </lg>
            <lg n="20">
               <head>20</head>
               <l>Addict yourſelfe to exerciſe ſuch ſport,</l>
               <l>As health maintaines, and members doth comfort,</l>
               <l>Its commendable for double reſpect,</l>
               <l>For firſt it helpes greatly for to reiect</l>
               <l>Baſe idlenes, and ſecondly to make</l>
               <l>Your bodie fit hard labours t' vndertake.</l>
            </lg>
            <lg n="21">
               <pb n="80" facs="tcp:7979:44"/>
               <head>21</head>
               <l>Vſe exerciſe, to runne, to leape, to daunce,</l>
               <l>To wraſtle, ſhoote, and play at tenniſe chaunce,</l>
               <l>But ſparingly: your ſpeciall exerciſe,</l>
               <l>Let be to ride, and often enterpriſe</l>
               <l>To daunt great horſes kept for warlike vſe,</l>
               <l>On horſeback games to vſe doe not refuſe.</l>
            </lg>
            <lg n="22">
               <head>22</head>
               <l>A noble game and full of honour count,</l>
               <l>With runnig houndes on courſer ſwift to mount,</l>
               <l>Becauſe this play ſemblance of warres diſplayes,</l>
               <l>And makes men skild to ride all dangerous waies,</l>
               <l>Hauking ile not commend, nor greatly praiſe,</l>
               <l>A ſtirrer vp of paſſions alwaies.</l>
            </lg>
            <lg n="23">
               <head>23</head>
               <l>Vſe meaſure in your pleaſant paſtimes braue,</l>
               <l>Looſe not time that belonges to matters graue,</l>
               <l>Let this remaine deepe fixed in your breſt,</l>
               <l>The endes for which paſtimes were firſt addreſt,</l>
               <l>That they your regall charge might better eaſe,</l>
               <l>And not the ſame to hinder or diſpleaſe.</l>
            </lg>
            <lg n="24">
               <head>24</head>
               <l>When nought remaines to doe, as ſeeld befall</l>
               <l>Good kinges, or Muſe is tir'd, or body thrall</l>
               <l>Now ill at eaſe, or heauens tempeſtes threate,</l>
               <l>Your wittes at artes on tables then doe wheat,</l>
               <l>But dicing yet I doe not you commaund,</l>
               <l>Not meete for Prince, but deboſht ſouldiers hand.</l>
            </lg>
            <lg n="25">
               <pb n="82" facs="tcp:7979:45"/>
               <head>25</head>
               <l>Three rules obſerue I counſaill you in play,</l>
               <l>Reſolue to looſe what you on ſtake doe lay,</l>
               <l>Nor hazard more then you would throwe to page,</l>
               <l>Thirdly play faire by falſehood get noe gage,</l>
               <l>Nor yet in ieſt falſe lying trickes doe vſe,</l>
               <l>Thoſe are not play, but greateſt playes abuſe.</l>
            </lg>
            <lg n="26">
               <head>26</head>
               <l>Haue ſpeciall care when play you doe intend,</l>
               <l>With men of honeſt name that time you ſpend,</l>
               <l>Shune thoſe that vicious are, and filthie ſpeach,</l>
               <l>That mixe with mirth: but chiefly I you teach,</l>
               <l>Haunte not lewd dames, before your mariage,</l>
               <l>Luſtes they prouoke, and ſpoyle good cariage.</l>
            </lg>
            <lg n="27">
               <head>27</head>
               <l>In regiment of kingdomes ponder well,</l>
               <l>What people moſt in ciuiltie excell,</l>
               <l>And eaſieſt are to rule, and lawes obay,</l>
               <l>The ruder ſort to ioyne to theſe aſſay,</l>
               <l>By faire allurements doe affect the ſame,</l>
               <l>That Britaynes all may haue one hart and name.</l>
            </lg>
            <lg n="28">
               <head>28</head>
               <l>On God depend, to him be conſtant true,</l>
               <l>To bleſſe you in your office to him ſue,</l>
               <l>By th' externe vſe whereof let all men ſee,</l>
               <l>How th' inward heart is fraught with pietie,</l>
               <l>In things indiferent let your geſture ſhew,</l>
               <l>An image plaine of vertues decent hew.</l>
            </lg>
            <lg n="29">
               <pb n="84" facs="tcp:7979:46"/>
               <head>29</head>
               <l>Remember well your paſſions to digeſt,</l>
               <l>Before you ſeeke great ſutes to ſet at reſt,</l>
               <l>For wrath ſhort madnes is; doe nothing mad,</l>
               <l>Th' effectes whereof haue alwaies prooued bad,</l>
               <l>Th' Apoſtles rule chuſe rather to obſerue,</l>
               <l>Let anger none from Gods lawes make you ſwarue.</l>
            </lg>
            <lg n="30">
               <head>30</head>
               <l>Gladly aduaunce the good and vertuous,</l>
               <l>With royall giftes that are moſt glorious,</l>
               <l>Yet ſee that none though noble, too high growe,</l>
               <l>Leaſt ſtately kingdome thereby be brought lowe;</l>
               <l>Due puniſhment let wicked men ſtill haue,</l>
               <l>For owne deſertes not others, right doth craue.</l>
            </lg>
            <lg n="31">
               <head>31</head>
               <l>To euerie one your loue ſo farre extend,</l>
               <l>As he himſelfe to vertuous life doth bend,</l>
               <l>And let none longer haue your gracious fauour,</l>
               <l>Then he in vertuous deedes doth ſtriue to labour,</l>
               <l>And fauour him where vertues doe increaſe,</l>
               <l>If vertues he forſake your loue let ceaſe.</l>
            </lg>
            <lg n="32">
               <head>32</head>
               <l>Permit no man to wreack his proper wrong</l>
               <l>Done vnto him, though he be great and ſtrong,</l>
               <l>For ſo great wrong gainſt you he ſhould commit,</l>
               <l>Vſurping power for ſubiects farre vnfit,</l>
               <l>To king alone the ſword doth appertaine,</l>
               <l>T' auendg his people which doe wrong ſuſtaine.</l>
            </lg>
            <lg n="33">
               <pb n="86" facs="tcp:7979:47"/>
               <head>33</head>
               <l>Make others harmes examples good to be,</l>
               <l>That you thereby may learne harmes for to ſlie,</l>
               <l>Too late repentance by your triall made</l>
               <l>Eſchew: for that fooles ſcholmaiſter is ſaid,</l>
               <l>Wiſe ſhall you be if former you doe chuſe,</l>
               <l>But fooliſh ſure if it you doe refuſe.</l>
            </lg>
            <lg n="34">
               <head>34</head>
               <l>Before your eies ſet ſtill your greateſt chardg,</l>
               <l>The which be carefull well for to diſchardg,</l>
               <l>As principalleſt marck at which you ſhoote,</l>
               <l>In all your deedes let not your mind hence flote,</l>
               <l>And all other your actions ſee you make,</l>
               <l>Helps to your greateſt, this rule doe not forſake.</l>
            </lg>
            <lg n="35">
               <head>35</head>
               <l>In other things let other men excell,</l>
               <l>In your owne trade contend to beare the bell,</l>
               <l>Which counſaill graue Anchiſes long a goe,</l>
               <l>Gaue his Aeneas when he went him froe,</l>
               <l>The like to you my deareſt ſonne I geue,</l>
               <l>Deface the proud, in peace doe rule, and liue.</l>
            </lg>
            <trailer>Deo ſoli gloria. Amen.</trailer>
         </div>
         <div type="poem">
            <pb n="87" facs="tcp:7979:48"/>
            <head>
               <hi>Certaine epithetes, and excellent</hi> titles wherewith <hi>Iulius Pollux,</hi> who was gouernour to <hi>Emperour</hi> Commodus <hi>in his young yeares, ſet</hi> forth and deſcribed the properties of a good <hi>king, applied to the name of</hi> Henrie Fredericke the moſt noble Prince of Wales.</head>
            <lg>
               <l>His knowledge muſt in making lawes excell,</l>
               <l>Each one muſt eaſie acceſſe to him finde</l>
               <l>No paſſions ſtrong within his heart may dwell,</l>
               <l>Right willing to do good with princely minde.</l>
               <l>Iuſtice to all he muſt alike maintaine,</l>
               <l>Exceeding affable to pooreſt ſwaine.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Prouiding things that bring his people gaines,</l>
               <l>Readie to profit all of each degree,</l>
               <l>Induſtrious, deuote to reſtleſſ paines,</l>
               <l>Noble in minde, from feare of fortune free;</l>
               <l>Courteous in geſture to his ſubiects all,</l>
               <l>Euer conſtant not toſſing like a ball.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>One and the ſame, not turning once aſide,</l>
               <l>Fraught with religion pure by ſcriptures tri'd.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>With watchfull eie reſpecting ſubiects weale,</l>
               <l>Affaires diſpatching with conuenient ſpeede,</l>
               <l>Labouring for peace where diſcord doth preuaile.</l>
               <l>Exceeding ſlowe to take reuenge indeed,</l>
               <l>Skilfull in princely duties to proceed.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="poem">
            <pb n="88" facs="tcp:7979:48"/>
            <head>The author his vale to the young Prince Henrie.</head>
            <l>Farewell young impe of Brittiſh ſoyle the ſtay,</l>
            <l>Read, ſee, and tread your fathers chalked way,</l>
            <l>O how much then ſhall God vs in you bleſſe,</l>
            <l>Tonge, ſcroll, and quill, cannot the ſame expreſſe.</l>
            <l>Heire of your fathers crowne by natures courſe,</l>
            <l>Heire to his vertues theſe preceptes you force.</l>
            <l>Farre ſpread your roote and branches of your line,</l>
            <l>Long may they budd like ſtems of ſome faire vine,</l>
            <l>So ſhall our ſeede no leſſe your fame adore,</l>
            <l>Then wee your parents names haue done before:</l>
            <l>O noble Prince pardon I pray the while,</l>
            <l>My bould attempt, harſh verſe, and <gap reason="illegible: faint" extent="1+ letters">
                  <desc>•…</desc>
               </gap>uder ſtile.</l>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
